[
    {
        "question": "ドラえもんに登場するスネ夫の名字は？",
        "answer": "骨川"
    },
    {
        "question": "ドラえもんの好物はどらやき、では妹のドラミちゃんの好物は？",
        "answer": "メロンパン"
    },
    {
        "question": "２００９年８月２１日に最初の公判がおこなわれた、特定の刑事裁判において、国民から選ばれた人と裁判官とともに審理に参加する日本の司法制度を何制度と言う？",
        "answer": "裁判員制度"
    },
    {
        "question": "将棋に使う駒の数は敵味方合わせていくつでしょう？",
        "answer": "４０個"
    },
    {
        "question": "野球で１試合に一人でヒット、２塁打、３塁打、ホームランを全て打つことを特に何と言うでしょう？",
        "answer": "サイクルヒット"
    },
    {
        "question": "宇多田ヒカルのニックネームはヒッキー、では倉木麻衣のニックネームはなんでしょう？",
        "answer": "クッキー"
    },
    {
        "question": "エッセイも人気！アニメちびまるこちゃんの作者といえばだれ？",
        "answer": "さくらももこ"
    },
    {
        "question": "直訳すると「ペラペラ円盤」。パソコンでデータを保存する時に使うものといえば何?",
        "answer": "フロッピーディスク"
    },
    {
        "question": "硬式テニスで０点のことを２文字で何と言うでしょう？",
        "answer": "ラブ"
    },
    {
        "question": "バレーボールで攻撃をすることが出来ない守備専門のプレーヤーを何と言うでしょう？",
        "answer": "リベロ"
    },
    {
        "question": "日本で一番高い山は富士山。では日本で一番長い川は一般的に何川と言うでしょう？",
        "answer": "信濃川"
    },
    {
        "question": "中国の三国志で劉備に仕えた五虎将軍は関羽、超雲、馬超、黄忠とあと一人は誰でしょう？",
        "answer": "張飛"
    },
    {
        "question": "四国には４つの県があります。高知県、愛媛県、香川県とあと１つはどこでしょう？",
        "answer": "徳島県"
    },
    {
        "question": "日本の県名で漢数字が入っている県が２つあります。１つは三重県。ではもう１つは？(「京」も数の単位ですが、東京、京都は県ではなく都・府なので×)",
        "answer": "千葉"
    },
    {
        "question": "卓球やテニス、バドミントンなどでチャンスボールをおもいっきり相手に打ち込むことをなんというでしょう？",
        "answer": "スマッシュ"
    },
    {
        "question": "パソコン。コンはコンピュータの略です。ではパソは何の略でしょう？",
        "answer": "パーソナル"
    },
    {
        "question": "あまり見ることがない２０００円札。この２０００円札に描かれている肖像画は誰の肖像画でしょうか？",
        "answer": "紫式部"
    },
    {
        "question": "はなわがヒットさせた曲「佐賀県」。この曲の中に登場する芸能人は３人います。全て答えなさい。",
        "answer": "松雪泰子、江頭２：５０、牧瀬里穂"
    },
    {
        "question": "日本の県庁所在地の中で唯一ひらがなが使われているのは何県でしょう？",
        "answer": "埼玉（さいたま市）"
    },
    {
        "question": "じゃがいもなどにデンプンが含まれているかどうか調べるときに使う、青紫色に反応する液体とはなんでしょう？",
        "answer": "ヨウ素液（ヨードチンキ）"
    },
    {
        "question": "顕微鏡の観察用の標本のことをカタカナ6文字でなんと言うでしょう？",
        "answer": "プレパラート"
    },
    {
        "question": "1年の内、一番昼の時間が長い日をなんと言うでしょう？",
        "answer": "夏至（げし）"
    },
    {
        "question": "地球の成層圏で層をなし、紫外線をさえぎる働きをする、フロンガスで破壊される物質といえば？",
        "answer": "オゾン"
    },
    {
        "question": "夏の大三角の1等星はデネブ、アルタイルと後一つは何でしょう？カタカナ2文字です。",
        "answer": "ベガ"
    },
    {
        "question": "冷やす目的やテレビの演出でよく使われる、二酸化炭素を冷やして凍らせたものを何と言うでしょう？",
        "answer": "ドライアイス"
    },
    {
        "question": "天気予報などで現在「ミリバール」に替わって気圧の単位として使われる単位は？",
        "answer": "ヘクトパスカル"
    },
    {
        "question": "賞の名前にもなっている、ダイナマイトを発明したことで知られる人物と言えば誰でしょう？",
        "answer": "ノーベル"
    },
    {
        "question": "「バルザック像」「カレーの市民」「考える人」で知られる近世の彫刻家と言えば誰でしょう？",
        "answer": "ロダン"
    },
    {
        "question": "デザイン用語のひとつで、構成の仕方で左右対称のつり合いを表す用語と言えば何？",
        "answer": "シンメトリー"
    },
    {
        "question": "「自画像」「はね橋」「ひまわり」で知られる後期印象派の画家と言えば誰でしょう？",
        "answer": "ゴッホ"
    },
    {
        "question": "「最後の晩餐」「モナリザ」で知られるルネッサンスを代表する人物と言えば誰でしょう？",
        "answer": "レオナルド・ダ・ビンチ"
    },
    {
        "question": "スポーツの審判の呼び方でサッカーやボクシングはレフリー、相撲は行司、では野球はカタカナ５文字でなんと言うでしょう？",
        "answer": "アンパイア"
    },
    {
        "question": "1992年に国民栄誉賞を受賞した、漫画「サザエさん」の作者といえば誰？",
        "answer": "長谷川町子"
    },
    {
        "question": "人気アニメ「アンパンマン」の作者と言えばズバリ誰でしょう？",
        "answer": "やなせたかし"
    },
    {
        "question": "「サザエさん」に登場する「マスオさん」のフルネームは何？",
        "answer": "フグ田マスオ"
    },
    {
        "question": "1918年に発生した「米騒動」が全国で最初に起こった都道府県はどこ？",
        "answer": "富山県"
    },
    {
        "question": "奈良時代に東大寺に大仏を作り、全国各地に国分寺をつくらせた天皇といえば？",
        "answer": "聖武天皇"
    },
    {
        "question": "16世紀日本に初めて鉄砲が伝わったとされる島と言えば？",
        "answer": "種子島"
    },
    {
        "question": "聖徳太子が定めた憲法は何条の憲法だったでしょう？",
        "answer": "１７条"
    },
    {
        "question": "日本の島の中で最南端にある島と言えば？",
        "answer": "沖ノ鳥島"
    },
    {
        "question": "日本の国の鳥、いわゆる「国鳥」といえば何でしょう？",
        "answer": "きじ"
    },
    {
        "question": "バスケットボールのゴールの直径は何センチでしょう？",
        "answer": "４５ｃｍ"
    },
    {
        "question": "リレーのときにバトンを渡す場所のことを特になんと言うでしょう？",
        "answer": "テークオーバーゾーン"
    },
    {
        "question": "オリンピックの旗「五輪旗」に描かれている５つの輪の色を５色全て答えなさい。",
        "answer": "赤青黄緑黒"
    },
    {
        "question": "障害者による国際競技大会で４年に一度オリンピックの開催地で開かれる大会を何ピックと言うでしょう？",
        "answer": "パラリンピック"
    },
    {
        "question": "ずばりマラソンで走る距離は何キロでしょうか？",
        "answer": "４２.１９５ｋｍ"
    },
    {
        "question": "ラジオ体操第１で最後に行なう運動は何でしょう？",
        "answer": "深呼吸"
    },
    {
        "question": "ソプラノリコーダーで全部の穴をふさいで吹くと出る音階は何でしょう？",
        "answer": "ド"
    },
    {
        "question": "「手のひらを太陽に」の１番の歌詞で生きている友達はみみず、おけらと何？",
        "answer": "あめんぼ"
    },
    {
        "question": "「荒城の月」の作曲者と言えば誰でしょう？",
        "answer": "滝廉太郎"
    },
    {
        "question": "ウィーンの３大作曲家といえばモーツアルト、ハイドンとあと一人は誰？",
        "answer": "ベートーベン"
    },
    {
        "question": "次の曲を作曲した人物とは？「待ちぼうけ」「この道」「からたちの花」「赤とんぼ」",
        "answer": "山田耕筰"
    },
    {
        "question": "「♪夏がくーれば思い出すー」さてこの曲の１番の歌詞の中で咲いている花は何？",
        "answer": "水芭蕉の花"
    },
    {
        "question": "次のヒット曲があるグループは？「スカーレット」「チェリー」「空も飛べるはず」「ロビンソン」",
        "answer": "スピッツ"
    },
    {
        "question": "音楽を録音するのに使うＭＤ。このＭＤとは何の略でしょう？",
        "answer": "ミニディスク"
    },
    {
        "question": "フランス語で「虹」を意味する、hyde(ハイド)がボーカルの4人組バンドは何？",
        "answer": "L'Arc～en～Ciel(ラルク・アン・シエル)"
    },
    {
        "question": "デビュー曲をファン投票で決め、「理由」という曲でデビューした元モーニング娘。のナッチの妹といえば誰？",
        "answer": "安倍麻美"
    },
    {
        "question": "ヒット曲に「ラブストーリーは突然に」「さよなら」などがある元オフコースのボーカリストと言えば誰？",
        "answer": "小田和正"
    },
    {
        "question": "借金などで身動きが取れないことをたとえて「何が回らない」と言うでしょう？",
        "answer": "首"
    },
    {
        "question": "テニスでデュースで同点になったあと、どちらかが１ポイントリードすることを何という？",
        "answer": "アドバンテージ"
    },
    {
        "question": "てこの原理で３つの力と言えば「力点」「支点」とあと一つは何？",
        "answer": "作用点"
    },
    {
        "question": "監督の背番号は３０番、コーチは３１番、キャプテンは１０番と決められている球技と言えば何？",
        "answer": "ソフトボール"
    },
    {
        "question": "宮崎アニメで、クラリスといえば「ルパン3世カリオストロの城」。ではシータといえばその作品名は？",
        "answer": "天空の城ラピュタ"
    },
    {
        "question": "元々はトランプのゲームで「全部勝つ」という意味がある、野球では満塁ホームランを意味する言葉は何？",
        "answer": "グランドスラム"
    },
    {
        "question": "瀬戸内海にある女木島（めぎじま）。おとぎ話でも知られるこの島の別名は何？",
        "answer": "鬼ヶ島"
    },
    {
        "question": "「ピスト」と呼ばれるコートで行なわれる、1対1で戦うオリンピック競技といえば何？",
        "answer": "フェンシング"
    },
    {
        "question": "バルセロナオリンピックの競泳で金メダルをとり、「今まで生きてきた中で一番うれしい」というコメントを言ったのは誰？",
        "answer": "岩崎恭子"
    },
    {
        "question": "浦島太郎が玉手箱を開けておじいさんになったあとに変身した鳥は何？",
        "answer": "ツル"
    },
    {
        "question": "フランス語で「通り過ぎる」という意味の「passe(パッセ)」と、港を表す「port(ポール)」の合成語で、国外に出るときに必ず必要なものといえば何？",
        "answer": "パスポート"
    },
    {
        "question": "お椀を船にしていたのは一寸法師。ではお椀をお風呂にしている妖怪漫画のキャラクターは何？",
        "answer": "目玉おやじ"
    },
    {
        "question": "鳥取県の境港市出身。ゲゲゲの鬼太郎の作者と言えばだれ？",
        "answer": "水木しげる"
    },
    {
        "question": "日本三大庭園の１つ「後楽園」がある都道府県はどこ？",
        "answer": "岡山"
    },
    {
        "question": "電池や体温計に使われることがある、常温の時に液体である唯一の金属といえば何？",
        "answer": "水銀"
    },
    {
        "question": "１９８１年に全国統一された「納豆の日」は何月何日でしょう？",
        "answer": "7月10日"
    },
    {
        "question": "至難のわざのたとえ「猫の首に鈴を付ける」。イソップ童話で猫に鈴を付けようとした動物は何？",
        "answer": "ねずみ"
    },
    {
        "question": "ヨーロッパの「クロッケー」という球技を元に作られた高齢者に人気のスポーツとは何？",
        "answer": "ゲートボール"
    },
    {
        "question": "世界三大美女の1人と言われ、酢に真珠を溶かして飲んだと伝えられるエジプトの女王は誰？",
        "answer": "クレオパトラ"
    },
    {
        "question": "１９９２年当時、女性人気アイドルで３Mと言えば宮沢りえ、牧瀬里穂とあと一人誰のことでしょう？",
        "answer": "観月ありさ"
    },
    {
        "question": "「山がそこにあるから」という名言を残し、1924年に亡くなったイギリスの登山家と言えば誰？",
        "answer": "（ジョージ）・マロリー"
    },
    {
        "question": "昔話「ネズミの嫁入り」で雲が俺より強いと言ったのは風。では風が俺よりも強いと言ったものは何？",
        "answer": "かべ"
    },
    {
        "question": "ワープロの「ワー」はワードの略。では「プロ」は何の略？",
        "answer": "プロセッサー"
    },
    {
        "question": "栄養価が高く、消化の良いことから「海のミルク」と呼ばれている、広島名物の海産物と言えば何？",
        "answer": "カキ"
    },
    {
        "question": "人気ゲーム「ドラゴンクエスト」シリーズのシナリオを書いているのは誰でしょう？",
        "answer": "堀井雄二"
    },
    {
        "question": "またの名を「ルドルフの数」といい、算数の授業でも習うこの数字のことを漢字3文字でなんと言う？",
        "answer": "円周率"
    },
    {
        "question": "偽り隠していたものが現れ、化けの皮がはがれることを、何を現すという？",
        "answer": "馬脚"
    },
    {
        "question": "パソコンのキーを見ないで打つことをなんと言うでしょう？",
        "answer": "ブラインドタッチ(タッチタイピング)"
    },
    {
        "question": "野球の９つの守備位置で通常唯一ファウルグラウンドで守るポジションといえばどこ？",
        "answer": "キャッチャー"
    },
    {
        "question": "政治犯として捕まったイギリスの貴族が監獄の中で暇つぶしに始めたスポーツと言えば何？",
        "answer": "スカッシュ（・ラケット）"
    },
    {
        "question": "獲物をみんなで分けるのは山分け。では新しい分野を開拓した人は何分けというでしょう？",
        "answer": "草分け"
    },
    {
        "question": "モルワイデ図法・メルカトル図法といったら何の描き方でしょう？",
        "answer": "地図"
    },
    {
        "question": "ひいきをするときは持つ、張り合うときは並べる、威勢のいいときは風を切る、といったら体のどの部分？",
        "answer": "かた"
    },
    {
        "question": "パイとクリームを何重にも重ねて焼いたフランス風ケーキを何という？",
        "answer": "ミルフィーユ"
    },
    {
        "question": "走り高跳びはハイジャンプ。三段跳びはトリプルジャンプ。では走り幅跳びは何？",
        "answer": "ロングジャンプ"
    },
    {
        "question": "戦国武将伊達政宗の幼名は梵天丸（ぼんてんまる）。では徳川家康の幼名は？",
        "answer": "竹千代"
    },
    {
        "question": "５月の空に舞うのは鯉のぼり。では人気や評判が急上昇するのは何のぼりという？",
        "answer": "うなぎのぼり"
    },
    {
        "question": "話を誇張することを魚の体の部分を使って「何をつける」という？",
        "answer": "おひれ（ｏｒおにおをつける）"
    },
    {
        "question": "ひねくれた人が曲がっていると言われる体の部分はつむじとどこ？",
        "answer": "へそ"
    },
    {
        "question": "中国料理の中で、漢字で書くと雲を呑む（のむ）と書くものは何？",
        "answer": "ワンタン"
    },
    {
        "question": "別名を「サクラウオ」ともいう氷に穴を開けて釣ることで知られる魚は何？",
        "answer": "わかさぎ（チカ・あまさぎ）"
    },
    {
        "question": "フランス料理の三大珍味といえばトリュフ、フォアグラとあと一つは何？",
        "answer": "キャビア"
    },
    {
        "question": "ハエは英語でフライ。ではゴキブリは英語で何という？",
        "answer": "コックローチ"
    },
    {
        "question": "シングルノット、ダブルノット、ウィンザーノット。これは何の結び方の種類でしょうか？",
        "answer": "ネクタイ"
    },
    {
        "question": "女神アストライアが手にする、人間の善悪をはかる道具が名前になっている星座は？",
        "answer": "てんびん座"
    },
    {
        "question": "ことわざで「川流れ」したり、「なまずを押さえ」たり、「駒」が出てくるウリ科の植物は？",
        "answer": "ヒョウタン"
    },
    {
        "question": "外国からの輸入品に対して課せられる税金のことを何税というでしょう？",
        "answer": "関税"
    },
    {
        "question": "童謡「あんたがたどこさ」で、タヌキがいたのは何という山だったでしょう？",
        "answer": "せんばやま"
    },
    {
        "question": "大根の切り口に赤唐辛子を差し込んですり下ろしたものを秋の紅葉になぞらえて何という？",
        "answer": "もみじおろし"
    },
    {
        "question": "英語で「目新しい物」という意味をもつ宣伝用に企業名を入れたグッズを何という？",
        "answer": "ノベルティ"
    },
    {
        "question": "「おみずとり」で知られる二月堂のあるお寺と言えばどこ？",
        "answer": "東大寺"
    },
    {
        "question": "マルの中にバツの記号は電気回路図ではランプ。では地図記号では何を表わすでしょう？",
        "answer": "警察署"
    },
    {
        "question": "鳥取県の神話で、ウサギが隣の国に渡るため、サメをだまして橋代わりにする神話と言えば何？",
        "answer": "いなばの白ウサギ"
    },
    {
        "question": "映画「魔女の宅急便」で飛行機が好きなボーイフレンドは何と呼ばれていたでしょう？",
        "answer": "トンボ"
    },
    {
        "question": "水泳、自転車、マラソンの３つの種目を１人でこなす競技を英語で何という？",
        "answer": "トライアスロン"
    },
    {
        "question": "大相撲で支度部屋から土俵に向かう通路のことを何という？",
        "answer": "花道"
    },
    {
        "question": "車に取り付ける「カーナビ」。ナビを略さずいうと何？",
        "answer": "ナビゲーション"
    },
    {
        "question": "ＮＴＴの「職業別電話帳」、一般的には「何ページ」と言うでしょう？",
        "answer": "タウンページ"
    },
    {
        "question": "現在の国民の祝日の中で、一年の最後にある祝日は何？",
        "answer": "天皇誕生日"
    },
    {
        "question": "卵にミルクを加え、バターでいりあげた料理といえば何？",
        "answer": "スクランブルエッグ"
    },
    {
        "question": "キックオフで始まるのはサッカー。ではフェイスオフで始まる氷上の格闘技といえば何？",
        "answer": "アイスホッケー"
    },
    {
        "question": "サッカー、バスケ、ラグビーに共通する反則で、相手選手の足をかけてつまずかせることを何という？",
        "answer": "トリッピング"
    },
    {
        "question": "ドイツ語で土地という意味をもつ、スキー場の斜面のことをカタカナ４文字で何という？",
        "answer": "ゲレンデ"
    },
    {
        "question": "中国に古くから伝わり、方位などを考えて生活によい影響を与えるように建物や家を設置することを何という？",
        "answer": "風水"
    },
    {
        "question": "ゴルフの穴はホール。ではビリヤード台の穴を何という？",
        "answer": "ポケット"
    },
    {
        "question": "これは誰でしょう？「一億円ルーキー」「ミスターＫ」「大リーグ」「トルネード投法」",
        "answer": "野茂英雄"
    },
    {
        "question": "明治１０年、「もうここらでよか」の言葉で自決した人はだれ？",
        "answer": "西郷隆盛"
    },
    {
        "question": "正式名称は「国民健康体操」。一般には何と呼ばれているでしょう？",
        "answer": "ラジオ体操"
    },
    {
        "question": "戦国時代の武将で、「鳴かぬなら鳴かせてみようホトトギス」と詠われたのは誰？",
        "answer": "豊臣秀吉"
    },
    {
        "question": "「西遊記」に出てくる金角大王と銀角大王が大事にしている人間を吸い込んでしまう植物と言えば何？",
        "answer": "ヒョウタン"
    },
    {
        "question": "「フック」「ウェンディ」「ティンカーベル」といったら何の話に出てくる登場人物でしょう？",
        "answer": "ピーターパン"
    },
    {
        "question": "漢字で魚へんに里と書くとコイ。では魚へんに平と書くと何？",
        "answer": "ひらめ"
    },
    {
        "question": "地域によっては「おどし」「そめ」「そうず」などと呼ばれている田んぼに立っている物と言えば何？",
        "answer": "かかし"
    },
    {
        "question": "都道府県の面積で１番広いのは北海道。では２番目はどこ？",
        "answer": "岩手県"
    },
    {
        "question": "細川ガラシアの父で、「敵は本能寺にあり」といったとされる戦国武将といえばだれ？",
        "answer": "明智光秀"
    },
    {
        "question": "１８歳でプロ入りし、わずか4試合目でプロ初優勝を遂げ、ルーキーにして1億円プレイヤーになったほか、2005年のゴルフの女子ワールドカップで日本を初代チャンピオンに導いたプロゴルファーは誰？",
        "answer": "宮里藍"
    },
    {
        "question": "「♪アンアンアンとっても大好きドラえもん」この曲の１番の歌い出しを歌いなさい。",
        "answer": "こんなこといいな"
    },
    {
        "question": "「♪空を自由にとびたいな。ハイ！タケコプター」　この曲の３番に出てくるドラえもんの秘密道具は何？",
        "answer": "どこでもドア"
    },
    {
        "question": "童謡「金太郎」。「♪まさかり？？？？金太郎」 ？？？？の部分に入る歌詞は何？",
        "answer": "かついで（かついだではない）"
    },
    {
        "question": "小室哲哉プロデュースのダンスボーカルユニット「ｄｏｓ」でデビュー。ＳＭＡＰの振り付け師でも有名なタレントは？",
        "answer": "ＫＡＢＡ．ちゃん"
    },
    {
        "question": "ドリカムのヒット曲「未来予想図２」の曲の中でサインとしてブレーキランプを点滅させる回数は何回？",
        "answer": "５回"
    },
    {
        "question": "ＳＭＡＰのＳはスポーツのＳ。ではＭは？",
        "answer": "ミュージック"
    },
    {
        "question": "調味料のさしすせそ。さは砂糖。しは塩。では「そ」は何？（す＝お酢、せ＝しょうゆ）",
        "answer": "みそ"
    },
    {
        "question": "「♪ドはドーナツのド～」でご存じのドレミの歌。この曲に出てくる楽器といえば何？",
        "answer": "ラッパ"
    },
    {
        "question": "サッカーで引き分けの事をドローと言いますが、０対０の引き分けのことを特に何ドローと言うでしょう？",
        "answer": "スコアレスドロー"
    },
    {
        "question": "１９９６年に発売され大ヒットし流行語にもなりました！２００４年にプラスとして復活した携帯おもちゃといえば？",
        "answer": "たまごっち"
    },
    {
        "question": "２００３年の紅白歌合戦に出演した中国人女性１２人で演奏するグループといえば？",
        "answer": "女子十二楽坊"
    },
    {
        "question": "１８６９年に開通した世界最長の運河の名前は何でしょう？",
        "answer": "スエズ運河"
    },
    {
        "question": "惑星のまわりを回る星を衛星と言いますが、太陽系の惑星で衛星を持たないのは金星ともう一つは？",
        "answer": "水星"
    },
    {
        "question": "元々はインド原産の香辛料で、赤、白、黒といった種類があるものは何？（色の違いは製法によるものです）",
        "answer": "こしょう"
    },
    {
        "question": "ＢＢクイーズが歌う「おどるポンポコリン」の曲の中で偉い人と歌われているのは誰？",
        "answer": "エジソン"
    },
    {
        "question": "水戸の名産で、だいずを発酵させた糸を引く食べ物と言えばなに？",
        "answer": "納豆"
    },
    {
        "question": "サッカーの試合開始は「キックオフ」。ではゲーム終了は何という？",
        "answer": "タイムアップ"
    },
    {
        "question": "昔話のサルカニ合戦でサルがひとりじめをしようとした果物といえば何？",
        "answer": "かき"
    },
    {
        "question": "競技種目が「ソロ」「デュエット」「チーム」に分類されている、映画ウオーターボーイズでも有名になったスポーツは？",
        "answer": "ｼﾝｸﾛﾅｲｽﾞﾄﾞｽｲﾐﾝｸﾞ"
    },
    {
        "question": "ＦＩＳといえば国際スキー連盟の略。ではＳＡＳという略称がある音楽グループといえば？",
        "answer": "サザンオールスターズ"
    },
    {
        "question": "じゃまなもののたとえで足の裏につくのは飯粒。では目の上にできるのはなに？",
        "answer": "たんこぶ"
    },
    {
        "question": "１９８８年に完成した東京ドームで、プロ野球公式戦第１号ホームランを打ったのはどこのチームの選手でしょう？",
        "answer": "ヤクルト（デシンセイ）"
    },
    {
        "question": "自動車レースの最高峰「Ｆ１レース」。このＦとは何の略でしょう？",
        "answer": "フォーミュラ"
    },
    {
        "question": "アニメサザエさんでサザエさんの家の隣に住んでいる「いささかなんぶつ（井佐坂難物）さんの職業は何？",
        "answer": "作家"
    },
    {
        "question": "童謡「はと」で１番の歌詞の中に「ぽ」というのは何回でてくるでしょう？",
        "answer": "５回"
    },
    {
        "question": "１つの行動で２つの利益をあげるたとえ。「一石」といえば「二鳥」。では「一挙」といえば何？",
        "answer": "両得（両全もｏｋ）"
    },
    {
        "question": "漫画「ゲゲゲの鬼太郎」で鬼太郎を乗せて空を飛び回る白い妖怪といえば何？",
        "answer": "いったんもめん"
    },
    {
        "question": "テレビゲームでは「ヒットポイント」、インターネットでは「ホームページ」を表すアルファベット２文字は何？",
        "answer": "ＨＰ"
    },
    {
        "question": "失敗したときのたとえ。木から落ちるのはサル。筆を誤るのは弘法大師。では川に流されるのは何？",
        "answer": "かっぱ（蛇もｏｋ）"
    },
    {
        "question": "デビューアルバムは「私の声が聞こえますか」。ＮＨＫ「プロジェクトＸ」の主題歌でもおなじみの歌手は？",
        "answer": "中島みゆき"
    },
    {
        "question": "童謡「森のくまさん」で、「スタコラサッサのサ」と逃げたのは誰？",
        "answer": "おじょうさん"
    },
    {
        "question": "コロンブスがアメリカ大陸を発見したときにコロンブスが乗っていた船の名前は？",
        "answer": "サンタマリア号"
    },
    {
        "question": "痛いときは目から、恥ずかしいときは顔から出るのものと言えば何？",
        "answer": "火"
    },
    {
        "question": "教室では教壇、階段では踊り場、駅やバス停では乗り降りするところ。さて共通する英語は何？",
        "answer": "プラットフォーム"
    },
    {
        "question": "戦国武将・織田信長が大ファンで、この時代に勝負を判定する役目ができたスポーツと言えば何？",
        "answer": "すもう"
    },
    {
        "question": "日本球界で初めて背番号に「00」番を付けた選手が所属していた球団は？",
        "answer": "阪神（ジョーンズ選手）"
    },
    {
        "question": "ノーベル賞の賞の中で唯一「学」という漢字がつかないのは何賞でしょう？",
        "answer": "平和賞"
    },
    {
        "question": "アメリカの２大政党。ひとつは民主党。さてもう一つは何党？",
        "answer": "共和党"
    },
    {
        "question": "へぇ～といえばトリビアの泉。ではローマにある後ろ向きでコインを投げると願いが叶うのは何の泉？",
        "answer": "トレビの泉"
    },
    {
        "question": "文房具のひとつでステープラーといったら一般には何という商品名で呼ばれている？",
        "answer": "ホッチキス"
    },
    {
        "question": "パスタの種類で棒状のものは「スパゲッティ」。では板状のものは何という？",
        "answer": "ラザニア（ラザーニャ）"
    },
    {
        "question": "首都はベルン。１３世紀に建国されたウィリアムテルで知られるヨーロッパの中立国といえば？",
        "answer": "スイス"
    },
    {
        "question": "歯医者さんが虫歯の進み具合を示すときに使うアルファベット１文字は何？",
        "answer": "Ｃ"
    },
    {
        "question": "漫画「ドラゴンボール」で孫悟空が体力を回復するのに食べるものといったら何？",
        "answer": "仙豆（せんず）"
    },
    {
        "question": "「かあさんのうた」で、かあさんが夜なべして作ってくれた物は何？",
        "answer": "てぶくろ"
    },
    {
        "question": "自転車屋をやりながら飛行機の研究を行なったことで有名な兄弟と言えば何兄弟？",
        "answer": "ライト兄弟"
    },
    {
        "question": "せっぱつまった場面は土壇場（どたんば）。ではここぞという大事な場面は何場？",
        "answer": "正念場（しょうねんば）"
    },
    {
        "question": "英語では「グローブフィッシュ」。怒るとおなかをふくらませる魚と言えば何？",
        "answer": "ふぐ（マンボウも可）"
    },
    {
        "question": "梅干しに赤い色をつけるときに使われる植物と言えば何？",
        "answer": "（赤）シソ"
    },
    {
        "question": "人がまったくいない事をある動物にたとえて「何の子一匹いない」というでしょう？",
        "answer": "猫の子"
    },
    {
        "question": "寿司屋ではお茶のこと、すごろくではゴールを意味する言葉といえば何？",
        "answer": "あがり"
    },
    {
        "question": "アメリカの学者「リヒター」が定義した記号Ｍで表わされる地震の規模を表す単位は？",
        "answer": "マグニチュード"
    },
    {
        "question": "源為朝（みなもとのためとも）、那須与一（なすのよいち）、ロビンフッドに共通する武器と言えば何？",
        "answer": "ゆみ"
    },
    {
        "question": "正月に見る夢で縁起がよいとされているものの一つです。１富士２鷹（いちふじにたか）、３は何でしょう？",
        "answer": "なすび"
    },
    {
        "question": "物事が正反対のたとえで雪といえば墨（すみ）。では月といえば何？",
        "answer": "スッポン"
    },
    {
        "question": "環境にやさしい商品についているエコマーク。このマークで両腕に抱かれている星は何？",
        "answer": "地球"
    },
    {
        "question": "動きやすいようにスカートに入れる折り目やひだのことを何という？",
        "answer": "プリーツ"
    },
    {
        "question": "英語でレッドペッパーと言えばトウガラシ。ではグリーンペッパーと言えばどんな野菜？",
        "answer": "ピーマン"
    },
    {
        "question": "ＪＩＳ規格ではドライとスチームに分けられる家庭電化製品といえば何？",
        "answer": "アイロン"
    },
    {
        "question": "エレベーターで屋上を表わすのはＲ。では地下を表わすアルファベット１文字は何？",
        "answer": "Ｂ"
    },
    {
        "question": "日本の祝日の中で唯一２月にある祝日は何？",
        "answer": "建国記念の日"
    },
    {
        "question": "「自然にしたしむとともにその恩恵に感謝し、豊かな心をはぐくむ」という趣旨がある４月２９日の祝日は何？",
        "answer": "みどりの日"
    },
    {
        "question": "５月のゴールデンウィーク。一番最初にやってくる祝日は何？",
        "answer": "憲法記念日"
    },
    {
        "question": "1946年に日本国憲法が公布された日であり、日本国憲法が平和と文化を重視しているということで２年後に定められた祝日は何？",
        "answer": "文化の日"
    },
    {
        "question": "成人の日、体育の日、海の日、敬老の日のように祝日を月曜日にすることで連休を多くする制度を何というでしょう？",
        "answer": "ハッピーマンデー制度"
    },
    {
        "question": "日本の祝日の中で１年の一番はじめにある祝日は何？",
        "answer": "元日（元旦は×）"
    },
    {
        "question": "２００９年世界陸上で男子１００ｍ、２００ｍと立て続けに世界新記録を出したジャマイカの選手と言えば誰？",
        "answer": "（ウサイン）・ボルト"
    },
    {
        "question": "世界遺産にも登録されている、総延長が８０００ｋｍをも越える中国の遺跡は何？",
        "answer": "万里の長城"
    },
    {
        "question": "耳は英語でイアー。では目を英語で言うと何というでしょう？",
        "answer": "アイ"
    },
    {
        "question": "指を英語で言うとフィンガー。では爪を英語で言うと何というでしょう？",
        "answer": "ネイル"
    },
    {
        "question": "口を英語で言うとマウス。では歯を英語で言うと何というでしょう？",
        "answer": "トゥース"
    },
    {
        "question": "おしりを英語で言うとヒップ。ではへそを英語で言うと何というでしょう？",
        "answer": "ネーブル"
    },
    {
        "question": "手を英語で言うとハンド。ではひじを英語で言うと何というでしょう？",
        "answer": "エルボー"
    },
    {
        "question": "マーライオンがある、東南アジアの国はどこでしょう？",
        "answer": "シンガポール（共和国）"
    },
    {
        "question": "ビッグベンがある、イギリスの首都といえばどこでしょう？",
        "answer": "ロンドン"
    },
    {
        "question": "ブランデンブルク門がある、ドイツの首都といえばどこでしょう？",
        "answer": "ベルリン"
    },
    {
        "question": "ゴールデンゲートブリッジでも有名なアメリカ合衆国西海岸の都市はどこでしょう？",
        "answer": "サンフランシスコ"
    },
    {
        "question": "ノートルダム大聖堂があるフランスの首都といえばどこでしょう？",
        "answer": "パリ"
    },
    {
        "question": "トレビの泉があるイタリアの首都といえばどこでしょう？",
        "answer": "ローマ"
    },
    {
        "question": "アメリカ合衆国の小説家で代表作が「エデンの園（その）」「老人と海」といえば誰でしょう？",
        "answer": "ヘミングウェイ"
    },
    {
        "question": "ロシアの文豪で代表作が「罪と罰」といえばその作者は誰でしょう？",
        "answer": "（フョードル・）ドストエフスキー"
    },
    {
        "question": "フランスの小説家で代表作が「異邦人」といえばその作者は誰でしょう？",
        "answer": "（アルベール・）カミュ"
    },
    {
        "question": "ロシアの小説家で代表作が「アンナ・カレーニナ」「復活」「戦争と平和」といえばその作者は誰でしょう？",
        "answer": "（レフ・）トルストイ"
    },
    {
        "question": "カナダの小説家で代表作が「赤毛のアン」といえばその作者は誰でしょう？",
        "answer": "（ルーシー・モード・）モンゴメリー"
    },
    {
        "question": "アメリカの作家でノーベル文学賞も受賞した、代表作が「エデンの東」といえばその作者は誰でしょう？",
        "answer": "（ジョン・）スタインベック"
    },
    {
        "question": "日本では女性が男性にチョコレートなどを渡すことで習慣化している、バレンタインデーは何月何日でしょう？",
        "answer": "2月14日"
    },
    {
        "question": "労働者が統一して権利要求と国際連帯の活動を行なうメーデーは５月何日でしょう？",
        "answer": "5月1日"
    },
    {
        "question": "関東大震災がおきた日にちなんで制定された、防災の日は９月何日でしょう？",
        "answer": "9月1日"
    },
    {
        "question": "日本初の時計が鐘を打った日を記念に制定された、時の記念日は６月何日でしょう？",
        "answer": "6月10日"
    },
    {
        "question": "数字を横に倒すと眉と目の形に見える、目の愛護デーは何月何日でしょう？",
        "answer": "10月10日"
    },
    {
        "question": "昭和２９年に制定された、発明の日は４月何日でしょう？",
        "answer": "4月18日"
    },
    {
        "question": "最優秀選手をアルファベット３文字でいうと何でしょう？",
        "answer": "ＭＶＰ"
    },
    {
        "question": "放送衛星をアルファベット２文字でいうと何でしょう？",
        "answer": "ＢＳ"
    },
    {
        "question": "集積回路をアルファベット２文字でいうと何でしょう？",
        "answer": "ＩＣ"
    },
    {
        "question": "日本工業規格をアルファベット３文字でいうと何でしょう？",
        "answer": "ＪＩＳ"
    },
    {
        "question": "知能指数をアルファベット２文字でいうと何でしょう？",
        "answer": "ＩＱ"
    },
    {
        "question": "石油輸出国機構をアルファベット４文字でいうと何でしょう？",
        "answer": "ＯＰＥＣ"
    },
    {
        "question": "1961年に宇宙飛行士として人類初の宇宙飛行を成功させた、「地球は青かった」の言葉で有名な宇宙飛行士の名前は何？",
        "answer": "ガガーリン"
    },
    {
        "question": "イタリアの学者で、その業績から天文学の父と呼ばれている、「それでも地球は動いている」と言ったことで有名な人物は誰？",
        "answer": "ガリレオ"
    },
    {
        "question": "アメリカ生まれで札幌で教師もそいていた、「少年よ大志を抱け」と言った博士といえば？",
        "answer": "クラーク博士"
    },
    {
        "question": "１４８８年ポルトガル人のディアスが発見したアフリカの大陸の岬を漢字３文字で何という？",
        "answer": "喜望峰（きぼうほう）"
    },
    {
        "question": "プラトンが地震と洪水によって一夜で沈んだと語った幻の大陸と言えば何？",
        "answer": "アトランティス大陸"
    },
    {
        "question": "アーチェリーの標的で一番得点が高いど真ん中のゾーンは何色でしょう？",
        "answer": "黄色"
    },
    {
        "question": "ドイツ語で「爆弾」の意味がある、高圧の気体を入れるための鉄の容器のことを何という？",
        "answer": "ボンベ"
    },
    {
        "question": "古代エジプトで「守護神」として最も多くの人々に崇拝されていた動物は？",
        "answer": "ねこ"
    },
    {
        "question": "カタカナの「ウ」、「ル」、「エ」を組み合わせてできる漢字１文字は何？",
        "answer": "空"
    },
    {
        "question": "非核三原則。持たず、作らず、あと１つは何？",
        "answer": "持ち込ませず"
    },
    {
        "question": "映画「エルム街の悪夢」の殺人鬼はフレディ。では「１３日の金曜日」の殺人鬼の名前は？",
        "answer": "ジェイソン"
    },
    {
        "question": "オーストラリア大陸の中央にあり、先住民・アボリジニの聖地とされている岩を「何ロック」というでしょう？",
        "answer": "エアーズロック"
    },
    {
        "question": "客のフリをして商品をほめ、他の人にその品を買わせようとする人のことをひらがな３文字で何という？",
        "answer": "さくら"
    },
    {
        "question": "漫画サザエさんの一家の中で、食べられない名前がついているのは誰と誰でしょう？",
        "answer": "波平とフネ"
    },
    {
        "question": "ビール工場はブルワリーといいます。ではワイン工場はなんという？",
        "answer": "ワイナリー"
    },
    {
        "question": "童話「ジャックと豆の木」でジャックが豆を手に入れるために交換した動物は？",
        "answer": "牛"
    },
    {
        "question": "ことわざでうわさというものはある期間を過ぎると忘れられてしまうという意味。「人のうわさも」さて何日でしょう？",
        "answer": "７５日"
    },
    {
        "question": "ローマ字のヘボン式で「は行」のうち唯一「Ｈ」を使わないのは？",
        "answer": "ふ（ＦＵ）"
    },
    {
        "question": "ウイークリー雑誌は１週間に１回発行されます。ではマンスリー雑誌は１年間に何回発行されるでしょう？",
        "answer": "１２回"
    },
    {
        "question": "日本のパスポートに描かれている花と言えばなんでしょう？",
        "answer": "きく"
    },
    {
        "question": "アメリカ５０州のなかで一番面積の広いのは何州でしょう？",
        "answer": "アラスカ州"
    },
    {
        "question": "野球でお昼に行なわれる試合をデーゲームと言うのに対して夜に行なわれる試合を何ゲームと言うでしょう？",
        "answer": "ナイトゲーム"
    },
    {
        "question": "笑いすぎてはずすのは「あご」。では調子に乗ってはずすのは何？",
        "answer": "はめ（はみ、たが）"
    },
    {
        "question": "９歳で国王になり、１８歳で死亡したと言われる黄金のマスクで有名なエジプトの王様は？",
        "answer": "ツタンカーメン"
    },
    {
        "question": "テレホンカードのように一定金額を事前に払ってから使うカードのことを何カードというでしょう？",
        "answer": "プリペイドカード"
    },
    {
        "question": "花札は全部で４８枚です。ではトランプはジョーカーをのぞくと全部で何枚でしょう？",
        "answer": "５２枚"
    },
    {
        "question": "指でボタンを押すことでコンピュータに文字を入力する装置のことをカタカナで何というでしょう？",
        "answer": "キーボード"
    },
    {
        "question": "将棋のマス目の数からオセロのマス目の数を引き算すると答えはいくつ？",
        "answer": "１７（８１－６４）"
    },
    {
        "question": "税金で税を払う人が直接納める税のことを直接税といいます。では税金を払う人と納める人が異なる税のことを何という？",
        "answer": "間接税"
    },
    {
        "question": "日本の野球にはセ・リーグとパ・リーグがあります。セ・リーグのセはセントラルの略。ではパ・リーグのパは何の略？",
        "answer": "パシフィック"
    },
    {
        "question": "日本のプロ野球のスピードガンの単位は時速何ｋｍですが、大リーグのスピードガンの単位は何？",
        "answer": "マイル"
    },
    {
        "question": "ボクシングは体重によって階級があります。一番軽い階級はミニマム級、では一番重い階級は何？",
        "answer": "ヘビー級"
    },
    {
        "question": "お互いに相手の秘密や弱点、失敗を暴露しあって、みにくく争うことを何試合という？",
        "answer": "泥試合"
    },
    {
        "question": "魚にスミをぬり、和紙や布に形を写し取ったものを何という？",
        "answer": "ぎょたく"
    },
    {
        "question": "千は０が３つ、億は０が８つ。では兆は０がいくつ？",
        "answer": "１２個"
    },
    {
        "question": "昭和５９年に小泉今日子が歌った曲のタイトルにもある、おしとやかな日本女性を何という？",
        "answer": "やまとなでしこ"
    },
    {
        "question": "１９９７年にイギリスから中国に返還された地域はどこ？",
        "answer": "香港"
    },
    {
        "question": "大陸の周囲に広がり、水深２００ｍ前後のゆるやかな勾配（こうばい）の海底を漢字３文字で何という？",
        "answer": "大陸棚（たいりくだな）"
    },
    {
        "question": "日本では桃太郎、中国では三蔵法師のお供に共通する動物は何？",
        "answer": "さる"
    },
    {
        "question": "「１日にしてならず」「すべての道は通ずる」この両方のことわざに共通するイタリアの首都といえばどこ？",
        "answer": "ローマ"
    },
    {
        "question": "スイスのアルプス地方での独特な歌い方で裏声を含んだものを何という？",
        "answer": "ヨーデル"
    },
    {
        "question": "世界最高のエベレスト、このエベレストは中国名で何という？",
        "answer": "チョモランマ"
    },
    {
        "question": "「マッチ売りの少女」などで有名なアンデルセンはどこの国の人？",
        "answer": "デンマーク"
    },
    {
        "question": "第１回近代オリンピックが開催された国といえばどこ？",
        "answer": "ギリシャ"
    },
    {
        "question": "カナダの国旗に描かれている植物は何の葉っぱ？",
        "answer": "サトウカエデ（カエデ）"
    },
    {
        "question": "♪ゆーきやこんこ、あられやこんこ・・・で知られる唱歌「雪」に登場する２つの動物は何と何？",
        "answer": "犬と猫"
    },
    {
        "question": "アメリカ５０番目の州といえばどこ？",
        "answer": "ハワイ"
    },
    {
        "question": "ハワイの首都ホノルルがある島といえば？",
        "answer": "オアフ島"
    },
    {
        "question": "強い人でもここが弱点といわれるむこうずね、一般に「何の泣き所」というでしょう？",
        "answer": "弁慶"
    },
    {
        "question": "水かき、うろこ、こうら、さら、きゅうりといえば思い出す妖怪は？",
        "answer": "かっぱ"
    },
    {
        "question": "童謡「ぞうさん」で、母さんも長いのよ、と歌われているのは何？",
        "answer": "鼻"
    },
    {
        "question": "「テクマクマヤコン、テクマクマヤコン」といって変身し、「ラミパスラミパスルルルルル～」で変身を解除する女性アニメの主人公は？",
        "answer": "秘密のアッコちゃん"
    },
    {
        "question": "別名をしろがねと言い、熱と電気をよく通す金属と言えば？",
        "answer": "銀"
    },
    {
        "question": "フーテンの寅さんで寅さんの恋人役の女性のことをカタカナ４文字で何という？",
        "answer": "マドンナ"
    },
    {
        "question": "子供の時は背中に白い線があることから別名「うりぼう」といわれる動物は？",
        "answer": "イノシシ"
    },
    {
        "question": "子供の頭にのせたリンゴを見事射落としたといわれるスイスの弓の名人は誰？",
        "answer": "ウィリアム・テル"
    },
    {
        "question": "実家が魚屋をやっていたことから師匠が芸名をつけたお笑いタレントといえば誰？",
        "answer": "明石家さんま"
    },
    {
        "question": "童謡「たき火」で、たき火をしている道に咲いている花は何？",
        "answer": "さざんか"
    },
    {
        "question": "たいしたことはないと思って軽くみることを「何をくくる」という？",
        "answer": "たか"
    },
    {
        "question": "元々は２８個の駒で、点数あわせを行う遊び。現在では並べてそれを倒すことで有名になった遊びは？",
        "answer": "ドミノ"
    },
    {
        "question": "現在使われている将棋の駒の中に登場する実在の動物は何？",
        "answer": "馬"
    },
    {
        "question": "数学の記号「ルート」はアルファベットの何を図案化したものでしょう？",
        "answer": "ｒ（アール）"
    },
    {
        "question": "英語でズーといえば動物園。ではアクアリウムといえばその施設は何？",
        "answer": "水族館"
    },
    {
        "question": "織田信長、豊臣秀吉に仕え、茶道を大成させた人物は？",
        "answer": "千利休"
    },
    {
        "question": "「♪もう～いくつ寝ると～お正月～」この曲の１番の歌詞に出てくる遊びはたこあげともう一つは何？",
        "answer": "コマ回し"
    },
    {
        "question": "その場をうまくとりつくろうことを、ある飲み物を使って何をにごすという？",
        "answer": "お茶"
    },
    {
        "question": "土佐藩の坂本龍馬が組織したのは何隊でしょう？",
        "answer": "海援隊"
    },
    {
        "question": "木の刀（かたな）と書いてボクトウ。では竹の刀と書くと何でしょう？",
        "answer": "シナイ"
    },
    {
        "question": "フィンランドの代表的な蒸し風呂で、現在では温泉施設などでも見かけるものは何？",
        "answer": "サウナ"
    },
    {
        "question": "ことわざで無実の罪を受けることを何を着るというでしょう？",
        "answer": "ぬれぎぬ"
    },
    {
        "question": "「伊勢音頭」の一節で「伊勢は津でもつ、津は伊勢でもつ、終わり名古屋は」何でもつ？",
        "answer": "城"
    },
    {
        "question": "マンガ「ドラえもん」でのび太の部屋はタタミ何畳でしょうか？",
        "answer": "６畳"
    },
    {
        "question": "百の舌と書いて「モズ」。では百の足と書くと何？",
        "answer": "ムカデ"
    },
    {
        "question": "機械で改造された人間を指す言葉、サイバネティック・オーガニズムを略して何という？",
        "answer": "サイボーグ"
    },
    {
        "question": "原爆実験から突然変異で生まれたゴジラはゴリラと何が合体したもの？",
        "answer": "クジラ"
    },
    {
        "question": "数え方で俳句は一句二句。では短歌は何？",
        "answer": "一首二首"
    },
    {
        "question": "室町時代は胡鬼板（こきいた）とも呼ばれたお正月の遊び道具といえば何？",
        "answer": "羽子板"
    },
    {
        "question": "生活に必要なものすべてを自分だけの力で作り出すことを漢字４文字で何という？",
        "answer": "自給自足"
    },
    {
        "question": "相撲の力士の名前は「しこ名」。ではプロレスラーの名前は何という？",
        "answer": "リングネーム"
    },
    {
        "question": "悪いことはたちまち世間に知れ渡るという意味。「悪事何里を走る」というでしょう？",
        "answer": "千里"
    },
    {
        "question": "「♪春よこい、早くこい」、あるきはじめたのは誰？",
        "answer": "みいちゃん"
    },
    {
        "question": "お寿司屋さんや魚屋さんなどで「イカの足」のことを特になんというでしょう？",
        "answer": "げそ"
    },
    {
        "question": "弓の名手「那須与一（なすのよいち）」が３本の矢で射落としたものは何？",
        "answer": "せんす（すえひろ）"
    },
    {
        "question": "２月または１２月に行われる供養で、豆腐やこんにゃくに刺す裁縫用具は何？",
        "answer": "はり"
    },
    {
        "question": "漢数字の１から１０までで画数が一番多いのは？",
        "answer": "四"
    },
    {
        "question": "古代ギリシャの都市国家で、今では厳しい教育の代名詞にもなっているのは？",
        "answer": "スパルタ"
    },
    {
        "question": "名誉ある晴れの舞台にでることを「何舞台をふむ」という？",
        "answer": "ひのき舞台"
    },
    {
        "question": "カタカナ一文字でもっとも画数が多い文字は何？",
        "answer": "ボ"
    },
    {
        "question": "マンガ「ドラえもん」でドラえもんの妹ドラミちゃんはドラえもんより何歳年下でしょう？",
        "answer": "２歳"
    },
    {
        "question": "天気予報の電話番号から時報の電話番号を引き算すると答えはいくつ？",
        "answer": "６０（１７７－１１７）"
    },
    {
        "question": "横隔膜（おうかくまく）がけいれんするとおこる現象で、驚かすとなおる、などと言われるのは何？",
        "answer": "しゃっくり（おくび）"
    },
    {
        "question": "憲法に書いてある国民の三つの義務は勤労、納税ともう１つは何？",
        "answer": "教育"
    },
    {
        "question": "１９８９年に壊された東ドイツと西ドイツを分けていた壁といえば？",
        "answer": "ベルリンの壁"
    },
    {
        "question": "毎年１月に行われる全米プロフットボールの優勝決定戦を何ボールという？",
        "answer": "スーパーボール"
    },
    {
        "question": "１９９３年に開幕した日本プロサッカーリーグ、通称何リーグというでしょう？",
        "answer": "Ｊリーグ"
    },
    {
        "question": "元々は「１２番目の選手」という意味。Ｊリーグの観客のことを何という？",
        "answer": "サポーター"
    },
    {
        "question": "徳川１５代将軍の最初は家康。では最後の将軍の名前は？",
        "answer": "慶喜（よしのぶ）"
    },
    {
        "question": "テニスなどでフォアハンドと言うのに対し、その反対側で打つのを何ハンドというでしょう？",
        "answer": "バックハンド"
    },
    {
        "question": "５０歳はいそじ、４０歳はよそじ、では３０歳のことを何という？",
        "answer": "みそじ"
    },
    {
        "question": "「弱り目に祟り目」、「傷口に塩」と同じ意味の言葉。「泣きっ面に」何？",
        "answer": "ハチ"
    },
    {
        "question": "お互いに激しい争いをすることを「何を削る」という？",
        "answer": "しのぎ"
    },
    {
        "question": "「ドラえもんの絵描き歌」の中でユーフォーがやってくるのは何月何日でしょう？",
        "answer": "6月6日"
    },
    {
        "question": "力の限りを出して、後は運命にまかせることを「人事をつくして何を待つ」という？",
        "answer": "天命"
    },
    {
        "question": "キックオフで始まるのはサッカー。ではスローオフで始まる室内競技といえば何？",
        "answer": "ハンドボール"
    },
    {
        "question": "ルイス・キャロルが書いたのは「不思議な国のアリス」と「どこの国のアリス」でしょう？",
        "answer": "鏡の国"
    },
    {
        "question": "ドイツの会社が最初に作った、星座投影機という意味がある施設を何という？",
        "answer": "プラネタリウム"
    },
    {
        "question": "音楽に合わせて滑るスケート競技のひとつで、氷上に図形を描くようにすべることからこの名がついた競技を何スケートというでしょう？",
        "answer": "フィギュアスケート"
    },
    {
        "question": "料理の時に使う調味料で別名「波の花」と呼ばれるのは何？",
        "answer": "塩"
    },
    {
        "question": "マンガ「エースをねらえ」に登場する竜崎麗香。蝶の舞いにも似た華麗なプレイから普段は何と呼ばれている？",
        "answer": "お蝶夫人"
    },
    {
        "question": "チェスで縦横斜めにいくつでも移動できるコマは何？",
        "answer": "クイーン"
    },
    {
        "question": "ことわざで、これだと思う人を選ぶ時に立てるのはどんな矢でしょうか？",
        "answer": "白羽の矢"
    },
    {
        "question": "２００３年のシングルチャートナンバーワン。その年の紅白歌合戦でトリをつとめたＳＭＡＰの曲と言えば？",
        "answer": "世界に一つだけの花"
    },
    {
        "question": "キュウ、メグ、キンタ、カズマ、リュウの５人で難事件を解決していく推理マンガのタイトルは何？",
        "answer": "探偵学園Ｑ"
    },
    {
        "question": "漫画「キン肉マン」で彼の大好物の食べ物といえば何？",
        "answer": "牛丼"
    },
    {
        "question": "エジソンがもっとも大事な部分に竹を使って完成させた発明品は何？",
        "answer": "電球"
    },
    {
        "question": "ガリバー旅行記でこびとの国の宮殿の火事を消すためにガリバーがとった行動は何？",
        "answer": "おしっこをした"
    },
    {
        "question": "アメリカでは「キャッツ・クレイドル」、中国では「ファン・シァン」と呼ばれるひもを使った遊びを何という？",
        "answer": "あやとり"
    },
    {
        "question": "マンガ「犬夜叉」で日暮神社に住む中学生の少女の名前は？",
        "answer": "かごめ"
    },
    {
        "question": "２０００年から活動を休止していたが、２００４年春にＣＤを写真集につけて発売した「強いキズナ」を歌っている歌手は？",
        "answer": "鈴木亜美"
    },
    {
        "question": "1984年に映画が公開になった人と自然との関係をあからさまに描いた物語で有名な宮崎駿さんの作品は何？",
        "answer": "風の谷のナウシカ"
    },
    {
        "question": "名探偵コナンでコナン君は薬によって小さくされてしまいましたが、彼の本当の名前は何？",
        "answer": "工藤新一"
    },
    {
        "question": "童謡「虫の声」でチンチロチンチロチンチロリンと鳴くのは何？",
        "answer": "まつむし"
    },
    {
        "question": "どんなに困難な暗殺も必ず成功させる自称「デューク・東郷」というスナイパーが主人公のマンガのタイトルは何？",
        "answer": "ゴルゴ１３"
    },
    {
        "question": "白が１８０、黒が１８１、目の数が３６１といえばこのゲームは何？",
        "answer": "囲碁"
    },
    {
        "question": "ハマグリは二枚貝。ではサザエやアワビは何貝でしょう？",
        "answer": "巻き貝"
    },
    {
        "question": "カタカナで書いたときアイルランドと１文字違いの国と言えばどこ？",
        "answer": "アイスランド"
    },
    {
        "question": "大皿、飛行機、世界一周などの技がある、元々はヨーロッパで始まった遊びと言えば？",
        "answer": "けんだま"
    },
    {
        "question": "童話「かちかち山」でウサギが乗ったのは木の船。ではタヌキが乗ったのは何の船？",
        "answer": "ドロの船"
    },
    {
        "question": "死なない猫は「不死身な猫」。ではルパン３世に登場する敵か味方かわからない謎の女性の名前は？",
        "answer": "峰不二子"
    },
    {
        "question": "♪どんぐりころころ どんぶりこ♪さてお池にはまったのは誰？",
        "answer": "ぼっちゃん"
    },
    {
        "question": "奥の細道で松尾芭蕉が訪ねていない唯一の東北の県は？",
        "answer": "青森"
    },
    {
        "question": "６月に咲く花の代表「あじさい」。このあじさいを漢字で書くとき使われる色は？",
        "answer": "紫（紫陽花）"
    },
    {
        "question": "うまい話が２重３重と重なってくることのたとえでカモがしょってくる野菜は何？",
        "answer": "ねぎ"
    },
    {
        "question": "ビリヤードで玉を突く棒のことをなんという？",
        "answer": "キュー"
    },
    {
        "question": "サッカーの試合中に間違ってボールを持って走ったところから生まれたスポーツは？",
        "answer": "ラグビー"
    },
    {
        "question": "湖に面した県庁所在地があるのは２カ所。１つは滋賀県の大津市。ではもう１つは島根県のどこ？",
        "answer": "松江市"
    },
    {
        "question": "アニメ「千と千尋の神隠し」に登場する湯婆婆（ゆばーば）の双子の姉の名前は何？",
        "answer": "銭婆"
    },
    {
        "question": "サーブ権を持ったチームが勝利したときに得点が入る制度のことをサイドアウト制というのに対し、サーブ権に関係なく勝利したチームに得点が入る制度をなんという？",
        "answer": "ラリーポイント制"
    },
    {
        "question": "何をやっても手応えがなく、張り合いがないことをたとえて、何にうで押しという？",
        "answer": "のれん"
    },
    {
        "question": "ゲーム「スーパーマリオブラザーズ」に登場するマリオの弟の名前は何？",
        "answer": "ルイージ"
    },
    {
        "question": "料理に使う「チリ・ソース」はどんな野菜をベースにしたソースでしょう？",
        "answer": "トマト"
    },
    {
        "question": "元は乗馬の時に着ていたもので、日本でその名が付けられたズボン式のスカートを何スカートと言う？",
        "answer": "キュロットスカート"
    },
    {
        "question": "「７匹の子ヤギ」ではお母さんヤギに化け、「赤ずきん」ではおばあさんに化けた動物は何？",
        "answer": "オオカミ"
    },
    {
        "question": "かささぎが翼で川に橋をかけてデートをとりもつ７月７日のことを何の日という？",
        "answer": "たなばたの日"
    },
    {
        "question": "昭和６２年につけられた郵便小包の愛称は何パック？",
        "answer": "ゆうパック"
    },
    {
        "question": "ファッション界で「ヒロコ」「ジュンコ」「ミチコ」３姉妹デザイナーの名字は何？",
        "answer": "コシノ"
    },
    {
        "question": "日光東照宮で目、耳、口を隠している３匹の動物は何？",
        "answer": "さる"
    },
    {
        "question": "１９９８年デビュー。うし君とかえる君をあやつり、ブラック＆シュールな笑いを提供する芸人は？",
        "answer": "パペットマペット"
    },
    {
        "question": "野球は９人、サッカーは１１人、バスケットボールは５人。ではラグビーは１チーム何人？",
        "answer": "１５人"
    },
    {
        "question": "踊る大捜査線など俳優でも活躍。２００４年に惜しまれつつ亡くなったザ・ドリフターズのリーダーといえば誰？",
        "answer": "いかりや長介"
    },
    {
        "question": "撮影したものがシールになることで大ヒットしたプリクラ。このプリクラを略さずに言うと何？",
        "answer": "プリント倶楽部"
    },
    {
        "question": "３歳から卓球をはじめ、通称「卓球少女愛ちゃん」でも親しまれているのは誰？",
        "answer": "福原　愛"
    },
    {
        "question": "アイヌの言葉をグループ名にしている沖縄出身で「玉城千春（たましろちはる）」と「金城綾乃（きんじょうあやの）」からなるグループは何？",
        "answer": "ｋｉｒｏｒｏ（キロロ）"
    },
    {
        "question": "夏目漱石が初めて書いた小説で、書き始めの部分がそのまま題名になっている作品は？",
        "answer": "吾輩は猫である"
    },
    {
        "question": "ガマンできないと切れるのは「かんにん袋」。では物知りでいい考えを出す人は何袋？",
        "answer": "知恵袋"
    },
    {
        "question": "数字の単位。億の次は兆。では兆の次は何？",
        "answer": "京（けい）"
    },
    {
        "question": "英語では「マジックスクエアー」という縦横斜めの各列の合計が同じ数になるように作られたパズルを何という？",
        "answer": "魔方陣"
    },
    {
        "question": "９８年、シングル「オートマティック」にてデビュー。以降、大ヒット曲を連発した女性シンガーといえば誰？",
        "answer": "宇多田ヒカル"
    },
    {
        "question": "ミッキーマウスのガールフレンドはミニーマウス。ではドナルドダックのガールフレンドは？",
        "answer": "デージーダック"
    },
    {
        "question": "２０００年にシングル「楽園」でブレイクした実力派シンガーで、紅白歌合戦では中継で「大きな古時計」を歌ったのは誰？",
        "answer": "平井堅"
    },
    {
        "question": "アジアの国で唯一赤道が国の中を通っている国は？",
        "answer": "インドネシア"
    },
    {
        "question": "デビュー曲は「ポーカーフェィス」。その後は音楽だけでなくファッションやメイクなども同世代の女性に影響を与えている通称「あゆ」とは誰のこと？",
        "answer": "浜崎あゆみ"
    },
    {
        "question": "英語では貫くという意味がある体に穴をあけて付けるアクセサリーを何という？",
        "answer": "ピアス"
    },
    {
        "question": "９２年に小林武史（たけし）プロデュースにより４人組でデビュー。ヒット曲に「クロス・ロード」「イノセントワールド」など多数歌っているロックバンドは？",
        "answer": "ミスターチルドレン"
    },
    {
        "question": "中本哲也、石澤智幸（ともゆき）の２人からなるグループ。９８年に結成し、「なんでだろう」でブレイクしたお笑いコンビは？",
        "answer": "テツａｎｄトモ"
    },
    {
        "question": "多くの情報を入れることができるＤＶＤ。最初のＤは「デジタル」の略。では最後のＤは何の略？（ちなみにＶはバーサタイル（多様的な）です。）",
        "answer": "ディスク"
    },
    {
        "question": "ボタン肉といえばイノシシの肉。ではサクラ肉といえば何の肉？",
        "answer": "馬"
    },
    {
        "question": "宝石の名前で、手塚治虫の名作「リボンの騎士」の主人公の名前にもなっているのは何？",
        "answer": "サファイア"
    },
    {
        "question": "荷物を送るときに倒れては困ることから上下を逆さまにするなと書かれた４文字熟語は何？",
        "answer": "天地無用"
    },
    {
        "question": "世界の国旗の中で、唯一五角形という変わった形を採用している国は？",
        "answer": "ネパール"
    },
    {
        "question": "モンゴル語では「モリン・ホール」という、『スーホの白い馬』でもおなじみのモンゴルの民族楽器は何？",
        "answer": "馬頭琴（ばとうきん）"
    },
    {
        "question": "音楽の問題です。半音あげるのは「♯(シャープ)」、では半音上がったり下がったりした音を元に戻すのは何？",
        "answer": "ナチュラル"
    },
    {
        "question": "野菜の切り方で、半月切りの野菜をさらに半分に切ることをある植物にたとえて何切りと言うでしょう？",
        "answer": "いちょう切り"
    },
    {
        "question": "れっきとした哺乳類でありながら、その昔の名残で「羽」が単位として数えられる動物は？",
        "answer": "うさぎ"
    },
    {
        "question": "石、はさみ、紙。このうち、てこの原理を使っているのはどれでしょう？",
        "answer": "はさみ"
    },
    {
        "question": "サイコロを2個振って、出た目の合計が７になる確率は、何分の１でしょう？",
        "answer": "６分の１"
    },
    {
        "question": "４以下は切り捨てて、５以上は切り上げることを四字熟語で何と言う？",
        "answer": "四捨五入"
    },
    {
        "question": "植物は光合成によって二酸化炭素を取り入れ、何を出すでしょうか？",
        "answer": "酸素"
    },
    {
        "question": "「何でも貫く矛」「何でも防ぐ盾」を売っていた商人に「その２つを衝突させたらどうなるのか？」という話から出た言葉はなんでしょう？",
        "answer": "矛盾"
    },
    {
        "question": "支点、力点、作用点と言えば何の原理でしょう？",
        "answer": "てこの原理"
    },
    {
        "question": "「雨ニモマケズ」、「やまなし」、「風の又三郎」などで有名な作家は？",
        "answer": "宮沢　賢治"
    },
    {
        "question": "マルコ・ポーロは「東方見聞録」の中で、日本の事を何と表現したでしょう？",
        "answer": "ジパング"
    },
    {
        "question": "ミシンを使う時に使う、糸を巻いてある小さい円筒状のものをカタカナ３文字で何という？",
        "answer": "ボビン"
    },
    {
        "question": "日本の４大公害病は水俣病、新潟水俣病、四日市ぜんそくとあと１つは何？",
        "answer": "イタイイタイ病"
    },
    {
        "question": "日本の標準時の基本となっている、東経１３５度を通っているのは何市？",
        "answer": "明石市"
    },
    {
        "question": "一般に売られている三角定規の中で、一番小さい角は何度？",
        "answer": "３０度"
    },
    {
        "question": "空気中に一番多く含まれている気体と言えば何でしょう？",
        "answer": "チッソ"
    },
    {
        "question": "氷は暖めて０℃になると水になりますが、水は温めて何℃になるとお湯になる？",
        "answer": "１００℃"
    },
    {
        "question": "掛け算の九九で、同じ数字が３回使われているものは３通りです。１×１＝１と５×５＝２５と後一つは何でしょう？",
        "answer": "６×６＝３６"
    },
    {
        "question": "はじめは盗んだイワシを、後に拾った松茸や栗を届けた、百姓兵十（ひょうじゅう）とキツネのお話といえば？",
        "answer": "ごんぎつね"
    },
    {
        "question": "銀閣寺に銀が塗られない原因となった、1467年から11年にわたって起こった出来事は「何の乱」でしょう？",
        "answer": "応仁の乱"
    },
    {
        "question": "「急がば回れ」ということわざの語源になっている日本で一番大きな湖は？",
        "answer": "琵琶湖"
    },
    {
        "question": "にんじんに一番多く含まれているビタミンといえばビタミン何？",
        "answer": "ビタミンＡ"
    },
    {
        "question": "現在の福井県中北部に相当する日本の旧国名である、「テニスの王子様」の主人公の苗字は何でしょう。",
        "answer": "越前"
    },
    {
        "question": "かつての設定では「特定意志薄弱児童監視指導員」だった、子供たちに大人気の藤子・Ｆ・不二雄のアニメといえば？",
        "answer": "ドラえもん"
    },
    {
        "question": "人気漫画「こち亀」の舞台となっている亀有は東京都何区にある？",
        "answer": "葛飾区"
    },
    {
        "question": "アニメ「サザエさん」の登場人物で、セリフがおよそ３パターンしかない、ノリスケさんの息子は誰でしょう？",
        "answer": "イクラちゃん"
    },
    {
        "question": "アニメ「ちびまるこちゃん」の「さくらももこ」と、「クレヨンしんちゃん」の「野原しんのすけ」、父親に共通する名前は何？",
        "answer": "ひろし"
    },
    {
        "question": "ドラゴンクエスト、ドクタースランプ、ドラゴンボール。いずれにも関係している人物は",
        "answer": "鳥山明"
    },
    {
        "question": "マンガ「名探偵コナン」の主人公がとっさに考えた「江戸川コナン」という名前は２人の名前から取られています。それは「コナン・ドイル」と誰でしょう？",
        "answer": "江戸川乱歩"
    },
    {
        "question": "宮崎駿監督のアニメで、５月を意味する言葉が主人公の姉妹の名前になっている作品のタイトルは何でしょう。（メイとさつき）",
        "answer": "となりのトトロ"
    },
    {
        "question": "サザエさんで初代カツオ君の声を担当していたドラえもんの声でおなじみの人と言えば誰？",
        "answer": "大山のぶ代"
    },
    {
        "question": "人気マンガ「ＯＮＥ ＰＩＥＣＥ」の主人公の名前は？",
        "answer": "ルフィ"
    },
    {
        "question": "マンガ『サザエさん』で、サザエさん一家が住む隣の家に住んでいる家族の苗字は何でしょう？",
        "answer": "伊佐坂（さん）"
    },
    {
        "question": "漫画「クレヨンしんちゃん」で野原しんのすけのお母さんの名前は？",
        "answer": "野原みさえ"
    },
    {
        "question": "現在大人気の鋼の錬金術師。主人公の苗字は？",
        "answer": "エルリック"
    },
    {
        "question": "漫画「忍者ハットリくん」の主人公ハットリくんの嫌いなヒキ、アマ、殿様などの種類がある生き物は何？",
        "answer": "カエル"
    },
    {
        "question": "語源は「のみが飛び跳ねる」、高木ブーの特技でもあるハワイアン音楽に用いられる小型の弦楽器を何という？",
        "answer": "ウクレレ"
    },
    {
        "question": "口だけでドラム等さまざまな音を奏でる「ボイパ」。これを略さずに言うと？",
        "answer": "ボイスパーカッション"
    },
    {
        "question": "楽器を使わずに、人の声だけで曲を演奏する事をカタカナ４文字で何という？",
        "answer": "アカペラ"
    },
    {
        "question": "母親に「色の名前が入ったグループは売れる」と言われそのグループ名にした、「ロコローション」などのヒット曲があるグループは？",
        "answer": "ＯＲＡＮＧＥ　ＲＡＮＧＥ"
    },
    {
        "question": "度が過ぎることを「あこぎ」といいますが、楽器で俗に「アコギ」といえば何の略でしょう？",
        "answer": "アコースティックギター"
    },
    {
        "question": "高校の教科書にも載った「長い間」などのヒット曲で知られる沖縄出身２人組デュオの名前は？",
        "answer": "kiroro（キロロ）"
    },
    {
        "question": "トリビアの泉や、笑っていいとも等数々の番組に出演されているタモリさん。さて、タモリさんの本名は？",
        "answer": "森田一義（もりたかずよし）"
    },
    {
        "question": "ジャンケン用語にも登場する、「カブトムシ」などのヒット曲がある歌手といえば誰？",
        "answer": "aiko"
    },
    {
        "question": "シングル「さくらんぼ」、「甘えんぼ」、「Ｈａｐｐｙ Ｄａｙｓ」を歌っている、大阪府出身のソロシンガーは誰？",
        "answer": "大塚愛"
    },
    {
        "question": "タレントのおさるに新しい芸名「モンキッキー」を薦めるなど、最近話題に事欠かないこの人気占い師は？",
        "answer": "細木数子"
    },
    {
        "question": "スキヤキ・ソングの名で全米リリースされ、ビルボード・チャートにてNo.１を獲得した坂本九さんの曲といえば「どこを向いて歩こう」でしょう？",
        "answer": "上"
    },
    {
        "question": "かつてバンド『ユニコーン』でボーカルを務め、ヒット曲『マシマロ』やユニット『Paffy』を手がけた人物といえば？",
        "answer": "奥田民生"
    },
    {
        "question": "2004年夏にモーニング娘。を卒業した辻希美と加護亜依。この２人が組んだユニット名は何？",
        "answer": "Ｗ（ダブルユー）"
    },
    {
        "question": "歌手/女優・元天才子役・２４時間テレビの１００ｋｍマラソンランナーで知られる女性は？",
        "answer": "杉田かおる"
    },
    {
        "question": "２００５年に放送されたＮＨＫ大河ドラマ「義経」で、源義経役を演じるのは誰？",
        "answer": "滝沢秀明"
    },
    {
        "question": "SMAP、TOKIO、V６、KinKi Kids。この中で、まさひろさんもつよしさんもいないのはどれ？",
        "answer": "Ｖ６"
    },
    {
        "question": "人気絶頂だったのにもかかわらずオートレーサーになるために１９９６年にＳＭＡＰを脱退したのは誰？",
        "answer": "森且行（もり かつゆき）"
    },
    {
        "question": "漫画「おそ松君」のイヤミが肯定するときは「そうザンス」といいます。ではＩＯＣ国際オリンピック委員会の本部がある都市はどこ？",
        "answer": "ローザンヌ"
    },
    {
        "question": "ゲームメーカーのナムコがこのスポーツの道具を作ったこともある、お年寄りに人気のボールを使ったスポーツと言えば何？",
        "answer": "ゲートボール"
    },
    {
        "question": "日本の公式ルールによると１２人で試合をすることになっている、小学生に人気のスポーツは何でしょう？",
        "answer": "ドッジボール"
    },
    {
        "question": "過去に３度チャンピオンに輝いたブラジル生まれのＦ１ドライバーで「音速の貴公子」と称された人物は誰？",
        "answer": "アイルトン・セナ"
    },
    {
        "question": "かつて３冠王を３度も獲得し、現在はドラゴンズの監督に就任している人物は？（フルネーム）",
        "answer": "落合博満（おちあいひろみつ）"
    },
    {
        "question": "長野オリンピックでは７位、ソルトレイクオリンピックでは５位と、いずれも入賞を果たした日本人女子選手、「モーグルの愛ちゃん」といえば誰？",
        "answer": "上村愛子"
    },
    {
        "question": "サッカーで一人の選手が１試合で３点以上取ることを身に着けるものを使って何トリックというでしょう？",
        "answer": "ハット"
    },
    {
        "question": "ボーリングで１投目に倒せなかったピン同士の間が最低ピン1本分開いていることを特に何という？",
        "answer": "スプリット"
    },
    {
        "question": "サッカー、テニス、バスケットボール。コートが一番広いのはサッカー、では、使用するボールが一番小さいのは？",
        "answer": "テニス"
    },
    {
        "question": "「プライド」で一躍有名となったアイスホッケーですが、この競技ではスティックでこれをゴールに入れるのが目的である、強化ゴムの塊は何でしょう？",
        "answer": "パック"
    },
    {
        "question": "アジャタというスポーツ、これは運動会で定番のある競技をスポーツにしたものです。規定時間内に何個玉が入るかを競うその競技とは何でしょう？",
        "answer": "玉入れ"
    },
    {
        "question": "ボーリングで、パーフェクトゲームを達成。この時の投球回数はいくつ？",
        "answer": "１２回"
    },
    {
        "question": "毎日、朝日、読売、産経といえば新聞紙。では新聞紙のように前から読んでも後ろから読んでも同じ言葉のことを「何ぶん」という？",
        "answer": "回文"
    },
    {
        "question": "デビュー曲は「箱根八里の半次郎」。演歌界の貴公子と言えば誰？",
        "answer": "氷川きよし"
    },
    {
        "question": "木の実はアーモンド、宝石はダイアモンド。では必殺仕事人の主人公は？",
        "answer": "中村主水（なかむらもんど）"
    },
    {
        "question": "『This is a book』　「This」は「これ」、「book」は「本」と訳しますが、では「伊豆」はどこの都道府県にあるでしょう？",
        "answer": "静岡県"
    },
    {
        "question": "父、母、長女、長女の婿（むこ）、長女の息子、長男、次女の７人で構成されている、日本一有名な家族が登場するアニメは？",
        "answer": "サザエさん"
    },
    {
        "question": "自由は英語でフリー、では障害者のためにさまざまな障壁をなくす動きは何フリー？",
        "answer": "バリア（フリー）"
    },
    {
        "question": "イギリス出身の男性5人組バンド・生け花で花をさす土台・砂漠で水を得られる地域。この３つに共通する単語は何？",
        "answer": "オアシス"
    },
    {
        "question": "国民栄誉賞受賞者や、記念館があることでも知られる、やわらや、川の流れのようにがヒット曲の昭和の大スターといえば誰？",
        "answer": "美空ひばり"
    },
    {
        "question": "沢田研二さんのニックネームはジュリー、ではアニメでいつもネコのトムに追っかけられている鼠の名前は何？",
        "answer": "ジェリー"
    },
    {
        "question": "北京（ペキン）という字の北を南に変えると南京（ナンキン）です。では南京の南を東に変えるとどこになるでしょう？",
        "answer": "東京（とうきょう）"
    },
    {
        "question": "ピンクレディーの曲でも有名な、野球で左利きという意味の言葉は？",
        "answer": "サウスポー"
    },
    {
        "question": "「達人」「失敗」「書道」 これら３つの単語から連想されることわざは何？",
        "answer": "弘法も筆の誤り"
    },
    {
        "question": "新球団に名乗りを上げ、一躍有名になったＩＴ関連企業「ライブドア」の社長の名字は？",
        "answer": "堀江（貴文）"
    },
    {
        "question": "大人気のハリーポッター。第１巻は「賢者の石」、第２巻は「秘密の部屋」。では第３巻は？",
        "answer": "アズカバンの囚人"
    },
    {
        "question": "映画ではハリーポッター役を演じて大人気となったロンドン出身の俳優は？",
        "answer": "ダニエル＝ラドクリフ"
    },
    {
        "question": "虫歯防止の効果も期待できることから人気となった天然素材の甘味料といえば？",
        "answer": "キシリトール"
    },
    {
        "question": "バレーボールにルールは似ているが、バレーボールと違って手や腕を使ってはいけないため、「足のバレーボール」と言われる球技は何？",
        "answer": "セパタクロー"
    },
    {
        "question": "サッカー選手「デビット・ベッカム」の奥様の名前は何・ベッカムでしょう？",
        "answer": "ヴィクトリア"
    },
    {
        "question": "いろは歌。「いろはにほへと・・・」。「と」の次の文字は？",
        "answer": "ち"
    },
    {
        "question": "ラーメンでおなじみの具「メンマ」は何から作られているでしょう？",
        "answer": "タケノコ"
    },
    {
        "question": "バッグなどに使われる「ダチョウの革」を英語で何と言うでしょう？",
        "answer": "オーストリッチ"
    },
    {
        "question": "ディズニー映画「リトルマーメイド」に登場する人魚姫のキャラクターの名前は何でしょう？",
        "answer": "アリエル"
    },
    {
        "question": "同じ名前の２人の少女が悩みながら生きていく姿を描いた矢沢あい作の漫画のタイトルは？",
        "answer": "ＮＡＮＡ"
    },
    {
        "question": "愛知万博の会場に向かう磁気浮上式リニアモーターカーの通称を３文字で何という？",
        "answer": "リニモ"
    },
    {
        "question": "ボーリングのボールの重さの単位は何でしょう？",
        "answer": "ポンド"
    },
    {
        "question": "小林一茶の有名な俳句、「雀の子、そこのけそこのけ」何が通る？",
        "answer": "おうま"
    },
    {
        "question": "進化論の提唱者で「種の起源」を著した科学者は？",
        "answer": "ダーウィン"
    },
    {
        "question": "数学で円周率を表すギリシャ文字といえば何？",
        "answer": "パイ（π）"
    },
    {
        "question": "「モナ・リザ」や「ミロのビーナス」などの作品があるパリの美術館は？",
        "answer": "ルーブル美術館"
    },
    {
        "question": "２００１年メジャーデビュー。お互いの出会いが路上ライブという小渕健太郎と黒田俊介の２人組のグループと言えば何？",
        "answer": "コブクロ"
    },
    {
        "question": "バスケやアメフトなどで守備のことをディフェンスというのに対し攻撃のことを何と言うでしょう？",
        "answer": "オフェンス"
    },
    {
        "question": "２００３年ウインブルドン大会ではベスト１６に進出して注目を集め、モデルとしても人気が高いロシアのテニスプレーヤーといえば誰？",
        "answer": "（マリア・）シャラポワ"
    },
    {
        "question": "週刊少年ジャンプに連載され、小学生を中心に空前の囲碁ブームを起こした漫画のタイトルは何？",
        "answer": "ヒカルの碁"
    },
    {
        "question": "モーニング娘。をプロデュースしたシャ乱Ｑのボーカルといえば誰？",
        "answer": "つんく♂"
    },
    {
        "question": "アニメ「ルパン三世」でルパンが愛用する銃は何？",
        "answer": "ワルサーＰ３８"
    },
    {
        "question": "関ヶ原の戦いで、東軍を率いたのは徳川家康。では西軍を率いたのは誰？",
        "answer": "石田三成"
    },
    {
        "question": "ボウリングで全てストライクのパーフェクトゲームを達成！さて得点は何点？",
        "answer": "３００点"
    },
    {
        "question": "江戸いろはがるたの最初の１枚は「何も歩けば棒に当たる」でしょう？",
        "answer": "犬"
    },
    {
        "question": "三角形の内角の和は１８０度。では四角形の内角の和は何度？",
        "answer": "３６０度"
    },
    {
        "question": "シルベスター・スタローン主演の映画「ロッキー」で描かれているスポーツは何？",
        "answer": "ボクシング"
    },
    {
        "question": "還暦のお祝いで着る風習があるのは何色のちゃんちゃんこでしょう？",
        "answer": "赤"
    },
    {
        "question": "世界で最も人口の多い国と言えばどこでしょう？",
        "answer": "中国"
    },
    {
        "question": "パーツを分解し、カスタマイズが可能となっていて人気がある次世代のベーゴマを何という？",
        "answer": "ベイブレード"
    },
    {
        "question": "「猫に小判」と同じ意味のことわざ。「馬の耳に何」？",
        "answer": "念仏"
    },
    {
        "question": "その値は「電圧÷電流」と定義されている電気抵抗の単位は？",
        "answer": "オーム"
    },
    {
        "question": "適当にその場をごまかすことを「何をにごす」というでしょう？",
        "answer": "お茶"
    },
    {
        "question": "バイクで前輪を持ち上げて走行するテクニックをなんという？",
        "answer": "ウィリー"
    },
    {
        "question": "昔話「はなさかじいさん」で正直じいさんが花を咲かすためにまいたものは何？",
        "answer": "灰"
    },
    {
        "question": "早口言葉で隣の客がよく食べる果物は何？",
        "answer": "かき"
    },
    {
        "question": "現在の日本の郵便番号は何桁でしょう？",
        "answer": "７桁"
    },
    {
        "question": "人気コンビ「キンキキッズ」の２人とは堂本剛と誰？",
        "answer": "堂本光一"
    },
    {
        "question": "うれしそうにニコニコしている顔を七福神の名前から「何顔」という？",
        "answer": "えびす顔"
    },
    {
        "question": "昔話の主人公で物語の最後に「打ちでのこづち」で体を大きくしてもらったのは誰？",
        "answer": "一寸法師"
    },
    {
        "question": "日本の交通標識で駐車場をあらわすアルファベット１文字は？",
        "answer": "Ｐ"
    },
    {
        "question": "太田光、田中裕二の二人組は何というお笑いコンビでしょう？",
        "answer": "爆笑問題"
    },
    {
        "question": "「あいーん」のギャグで知られるコメディアンといえば誰？",
        "answer": "志村けん"
    },
    {
        "question": "野球のホームベースの形は何角形でしょう？",
        "answer": "五角形"
    },
    {
        "question": "童話「ピノキオ」でピノキオがうそをつくと伸びる体の部分はどこ？",
        "answer": "はな"
    },
    {
        "question": "織田信長が明智光秀に襲われ、最期を迎えたお寺は？",
        "answer": "本能寺"
    },
    {
        "question": "とがずに炊けるお米のことを何米というでしょう？",
        "answer": "無洗米"
    },
    {
        "question": "ボウリングで１投目で全てのピンを倒すことを何という？",
        "answer": "ストライク"
    },
    {
        "question": "ユーカリの葉を主食とする主にオーストラリアに生息する動物といえば何？",
        "answer": "コアラ"
    },
    {
        "question": "野球漫画「ドカベン」に登場する山田太郎のポジションはどこ？",
        "answer": "キャッチャー"
    },
    {
        "question": "競馬や競艇と同じく公営ギャンブルのオートレース。使われる乗り物は何？",
        "answer": "バイク"
    },
    {
        "question": "演歌歌手「氷川きよし」の名付け親であるタレントといえば誰？",
        "answer": "ビートたけし"
    },
    {
        "question": "現在、大相撲の本場所は何日間行われるでしょう？",
        "answer": "１５日"
    },
    {
        "question": "セミ、マッコウ、シロナガスといえばどんな動物の種類でしょう？",
        "answer": "くじら"
    },
    {
        "question": "事件が解決されないまま捜査が打ち切られることを俗に「何いり」というでしょう？",
        "answer": "迷宮入り"
    },
    {
        "question": "ある場所に行ってもすぐに戻ってくることを昆虫の名前を使って「何がえり」というでしょう？",
        "answer": "とんぼ返り"
    },
    {
        "question": "自動車が止まっている状態でエンジンを空回りさせることをなんと言うでしょう？",
        "answer": "アイドリング"
    },
    {
        "question": "野球で右でも左でも打てる打者のことを何ヒッターというでしょう？",
        "answer": "スイッチヒッター"
    },
    {
        "question": "手に持った人形が話しているように演じる「いっこく堂」などに代表される芸能をなんという？",
        "answer": "腹話術"
    },
    {
        "question": "漢字で「大きな豆」と書くと「だいず」。では「小さな豆」と書くと何？",
        "answer": "あずき"
    },
    {
        "question": "バレンタインデーの１ヶ月後に男性から女性にお返しする日を何デーというでしょう？",
        "answer": "ホワイトデー"
    },
    {
        "question": "力の単位の名前にもなっている、万有引力の法則を発見した科学者は誰？",
        "answer": "ニュートン"
    },
    {
        "question": "自動車のギアの表示でバックを表すアルファベット１文字はなに？",
        "answer": "Ｒ"
    },
    {
        "question": "東京ディズニーランドに隣接して作られたテーマパークの名前はディズニー何？",
        "answer": "シー"
    },
    {
        "question": "選挙で投票日に行けない人のために事前の投票をすることを「何投票」と言うでしょう？",
        "answer": "不在者投票"
    },
    {
        "question": "「スノー」「スパイク」「スタッドレス」などの種類がある自動車にはかかすことのできない物といえば何？",
        "answer": "タイヤ"
    },
    {
        "question": "体を使って「命」や「炎」などの漢字の形を表現することで有名な人気お笑いコンビは？",
        "answer": "ＴＩＭ"
    },
    {
        "question": "スポーツウェアのブランド「ラコステ」のマークに使われている動物は何？",
        "answer": "ワニ"
    },
    {
        "question": "ことわざで「かわいい子にはさせろ」というものは何？",
        "answer": "旅"
    },
    {
        "question": "童話「人魚姫」で人魚姫が足をもらうのと引き替えに失ったものは何？",
        "answer": "声"
    },
    {
        "question": "人気グループ「ＳＭＡＰ」のメンバーの中で一番年下なのは誰？（ちなみに最年長は中居正広）",
        "answer": "香取慎吾"
    },
    {
        "question": "俗に「柳の下に２匹はいない」といわれる魚は何？",
        "answer": "どじょう"
    },
    {
        "question": "童謡「どんぐりころころ」でどんぐりがお池にはまったときの音は？",
        "answer": "どんぶりこ"
    },
    {
        "question": "電話などでコードがないものは「コードレス」といいます。ではマイクでコードのないものを何という？",
        "answer": "ワイヤレス"
    },
    {
        "question": "「スポコン漫画」のスポはスポーツの略。ではコンは何の略？",
        "answer": "根性"
    },
    {
        "question": "ボクシングで勝ち目がないときにセコンドが投げる物は何？",
        "answer": "タオル"
    },
    {
        "question": "食パンのまわりの硬く焼けた部分を体の一部にたとえて何という？",
        "answer": "みみ"
    },
    {
        "question": "仙台や平塚が有名な「たなばた」。このたなばたを漢字で書くときに使われる数字は？",
        "answer": "七"
    },
    {
        "question": "昔話「桃太郎」に登場する桃太郎の家来の中で唯一の鳥は？",
        "answer": "キジ"
    },
    {
        "question": "イギリスの国会議事堂にある時計台の鐘の愛称は何？",
        "answer": "ビッグベン"
    },
    {
        "question": "トランプゲーム「大富豪」でジョーカーを除いたとき一番強い数字は？",
        "answer": "２（弱いのは３）"
    },
    {
        "question": "自動車に６歳未満の子供を乗せるときに設置が義務づけられているのは何シート？",
        "answer": "チャイルドシート"
    },
    {
        "question": "四国地方は全部で４つの県です。では九州地方は沖縄を含めて全部で何県でしょう？",
        "answer": "８県"
    },
    {
        "question": "大相撲で平幕力士が横綱を倒すことを何星というでしょう？",
        "answer": "金星"
    },
    {
        "question": "大相撲の横綱「朝青龍」の出身国はどこ？",
        "answer": "モンゴル"
    },
    {
        "question": "高校球児のあこがれは「甲子園球場」。では「花園」がメッカの高校スポーツは？",
        "answer": "ラグビー"
    },
    {
        "question": "大相撲で３人による優勝決定戦のことを特に何戦というでしょう？",
        "answer": "巴戦"
    },
    {
        "question": "たなばたの日に願い事を書いて飾る小さな細長い紙のことを何という？",
        "answer": "たんざく"
    },
    {
        "question": "昔の中国ではうらないに使ったため、魚へんにうらなうと書く魚は何？",
        "answer": "アユ（鮎）"
    },
    {
        "question": "パソコンの周辺機器で「インクジェット」「レーザー」などの種類がある物は何？",
        "answer": "プリンタ"
    },
    {
        "question": "ダイエットで１度やせた人がダイエットをやめたあとに体重が戻ってしまうことを何という？",
        "answer": "リバウンド"
    },
    {
        "question": "キーボードをタイピングするときに指を置く基本の位置を何ポジションというでしょう？",
        "answer": "ホームポジション"
    },
    {
        "question": "入院患者が緊急時にベッドから看護師を呼び出すための装置を何コールというでしょう？",
        "answer": "ナースコール"
    },
    {
        "question": "一般的なトランプでキングが持っているのは剣。ではクイーンが持っているのは何？",
        "answer": "花"
    },
    {
        "question": "怪談「耳なしほういち」で和尚さんがほういちの耳に書き忘れたものは何？",
        "answer": "おきょう"
    },
    {
        "question": "元々は国王などの警護をする軍隊のことで、アイドルなどの熱狂的な追っかけをする人を何隊というでしょう？",
        "answer": "親衛隊"
    },
    {
        "question": "おなじみのキャラクター「レレレのおじさん」がいつも手に持っている掃除道具は何？",
        "answer": "ほうき"
    },
    {
        "question": "結婚披露宴で新郎新婦が別の衣装に着替えることを何直しというでしょう？",
        "answer": "お色直し"
    },
    {
        "question": "サドル、ハンドル、ペダルのうち、三輪車にはあるけど一輪車にはないのは？",
        "answer": "ハンドル"
    },
    {
        "question": "「ご破算で願いましては」は何を始めるときの言葉でしょう？",
        "answer": "そろばん"
    },
    {
        "question": "棒高跳びで飛び越える棒のことを「バー」というのに対し、手に持って走る棒を何という？",
        "answer": "ポール"
    },
    {
        "question": "その固さによりＦ、Ｂ、Ｈなどの種類がある筆記用具は？",
        "answer": "鉛筆（シャーペンの芯も可）"
    },
    {
        "question": "とても仲の良い夫婦のことをある生き物にたとえて何夫婦というでしょう？",
        "answer": "おしどり夫婦"
    },
    {
        "question": "童話の主人公で幸せの青い鳥を探して旅に出たのは誰と誰でしょう？",
        "answer": "チルチルとミチル"
    },
    {
        "question": "車の免許は持っているが、全く運転をしない人を特に「何ドライバー」というでしょう？",
        "answer": "ペーパードライバー"
    },
    {
        "question": "バスケットボールで「レイアップ」「ループ」「３ポイント」「ダンク」などの種類があるものは何？",
        "answer": "シュート"
    },
    {
        "question": "トランプのゲーム「ポーカー」で、ワンペアとスリーカードが同時にできた役をなんと言うでしょう？",
        "answer": "フルハウス"
    },
    {
        "question": "自信はまんまん（満々）、虎視はたんたん（眈々）。では興味は？",
        "answer": "しんしん（津々）"
    },
    {
        "question": "ピーターパン・シンドロームなどの「シンドローム」とは日本語で言うと何？",
        "answer": "症候群"
    },
    {
        "question": "バレエで使われるつま先立ちをしやすいよう先端部が固くなった靴を何シューズと言うでしょう？",
        "answer": "トゥシューズ"
    },
    {
        "question": "野球の回はイニング、ではボウリングは？",
        "answer": "フレーム"
    },
    {
        "question": "パソコンにソフトをセットすることをインストールと言うのに対し、削除することを何という？",
        "answer": "アンインストール"
    },
    {
        "question": "神社を参拝するときに両手をパンパンと打ち鳴らすことを何手というでしょう？",
        "answer": "かしわ手"
    },
    {
        "question": "衛星放送を受信するのに用いるおわん型の受信装置を何アンテナというでしょう？",
        "answer": "パラボラアンテナ"
    },
    {
        "question": "バスや飛行機などで背もたれを後ろに傾けることができるシートのことを何シートという？",
        "answer": "リクライニングシート"
    },
    {
        "question": "お年玉などを渡すときに使われる小さな袋のことを俗に何袋というでしょう？",
        "answer": "ポチ袋"
    },
    {
        "question": "反町隆史主演でドラマ化もされた藤沢とおる原作の漫画は何？",
        "answer": "ＧＴＯ"
    },
    {
        "question": "カードゲームの名前にもある、スペイン語で数字の１を表す言葉は？",
        "answer": "ウノ"
    },
    {
        "question": "かつて話題になった１３星座占い。１２星座に新たに付け加えられた星座は何？",
        "answer": "へびつかい座"
    },
    {
        "question": "テレビドラマ「３年Ｂ組金八先生」で金八先生の担当教科は何？",
        "answer": "国語"
    },
    {
        "question": "平成の１つ前は昭和。では昭和の１つ前は何？",
        "answer": "大正"
    },
    {
        "question": "日が照っているのに雨が降る天気のことを何の嫁入りと言うでしょう？",
        "answer": "きつね"
    },
    {
        "question": "日本列島を囲む４つの海は東シナ海、オホーツク海、太平洋とあと１つは何？",
        "answer": "日本海"
    },
    {
        "question": "突然の出来事のことを晴れた日に起こる雷にたとえて何というでしょう？",
        "answer": "青天の霹靂（せいてんのへきれき）"
    },
    {
        "question": "幕末の志士「新撰組」の旗に記された漢字１文字は何？",
        "answer": "誠"
    },
    {
        "question": "相手のなすがままで逃げ場がないことを「何の鯉」と言うでしょう？",
        "answer": "まないた"
    },
    {
        "question": "日本の三陸海岸などに分布する山地が沈んでできたギザギザの海岸のことを何海岸と言うでしょう？",
        "answer": "リアス式海岸"
    },
    {
        "question": "人気タレント小倉優子さん。さて、彼女はどこの星から来たと言っている？",
        "answer": "コリン星"
    },
    {
        "question": "小説「ガリバー旅行記」に登場する空を飛ぶ島で、宮崎駿監督のアニメ映画のタイトルにもなっているものは？",
        "answer": "ラピュタ"
    },
    {
        "question": "効き目がないことの例え。「ぬかに何」でしょう？",
        "answer": "釘"
    },
    {
        "question": "お正月に消防活動をする人が消化演習やはしご乗りを演じる行事を何式という？",
        "answer": "でぞめ式"
    },
    {
        "question": "四国で一番面積が広いのは高知県。では九州で一番面積が広いのは何県？",
        "answer": "鹿児島"
    },
    {
        "question": "世界で最も面積が広い国はロシア連邦。では２番目に広い国は？",
        "answer": "カナダ"
    },
    {
        "question": "世界の観光名所でブランデンブルク門があるのはベルリンですが、凱旋門がある都市はどこ？",
        "answer": "パリ"
    },
    {
        "question": "日本の通貨単位は勿論「円」です。では中国の通貨単位は何？",
        "answer": "元（げん）（下の単位に角・分もあります）"
    },
    {
        "question": "要求をかなえるために労働者達が団結して仕事や作業を放棄する行為で、２００４年プロ野球でも行なわれたことをカタカナ５文字で何という？",
        "answer": "ストライキ"
    },
    {
        "question": "国民の祝日のうち「記念」という言葉がつくのは「建国記念の日」とあと１つは何？",
        "answer": "憲法記念日"
    },
    {
        "question": "世界三大珍味の１つでチョウザメの卵を塩漬けにしたものを何という？",
        "answer": "キャビア"
    },
    {
        "question": "日本の楽器で琴を弾くときに使うのは「爪」ですが、では三味線を弾くとき使う道具は何？",
        "answer": "バチ"
    },
    {
        "question": "「がんばれ元気」「リングにかけろ」「はじめの一歩」「あしたのジョー」といえばどんなスポーツの漫画でしょう？",
        "answer": "ボクシング"
    },
    {
        "question": "漫画「ポパイ」でポパイが食べるとパワーアップする野菜といえば何？",
        "answer": "ほうれん草"
    },
    {
        "question": "クジラは英語でホエール、ではマグロは英語で何でしょう？",
        "answer": "ツナ"
    },
    {
        "question": "正直者の主人公が幸福になるまでを描いたトルストイの童話は「何の馬鹿」でしょう？",
        "answer": "イワン"
    },
    {
        "question": "幼名(子供のころの名前）を「テムジン」といった１３世紀にモンゴルを統一して広大な国家を築いた人物は？",
        "answer": "チンギス・ハン"
    },
    {
        "question": "２００５年７月に打ち上げられたスペースシャトル「ディスカバリー」に搭乗した日本人宇宙飛行士は？",
        "answer": "野口聡一（そういち）"
    },
    {
        "question": "ふたを開けると多くの笑いが飛び出し、最後に「希望」だけが残ったというギリシャ神話に登場する箱を何の箱と言うでしょう？",
        "answer": "パンドラの箱"
    },
    {
        "question": "自動車レースでマシンが規定回数を走り終えた時に振られる市松（いちまつ）模様の旗を英語で何フラッグと言うでしょう？",
        "answer": "チェッカーフラッグ"
    },
    {
        "question": "「最後の審判」「天地創造」などの絵画や「ダビデ像」などの彫刻で知られるルネサンス期の巨匠は？",
        "answer": "ミケランジェロ"
    },
    {
        "question": "耐久性、耐熱性などに優れ、建設資材など広く使用されていたが、肺ガンの原因になるということで問題になっている石綿を英語で何と言う？",
        "answer": "アスベスト"
    },
    {
        "question": "2005年3月25日から同年9月25日まで、愛知県で開催された国際博覧会「愛知万博」の愛称は何？",
        "answer": "愛・地球博"
    },
    {
        "question": "インターネットの掲示板の書き込みをもとにしたラブストーリーでベストセラーになり、映画、テレビドラマ、舞台などにもなった作品名は何？",
        "answer": "電車男"
    },
    {
        "question": "夫婦喧嘩は一時的なものなので仲裁するものではないということわざ。夫婦喧嘩は何も食わぬと言う？",
        "answer": "犬"
    },
    {
        "question": "１８６０年、水戸藩の浪士が大老井伊直弼を江戸城付近で襲い、暗殺した事件を何の変という？",
        "answer": "桜田門外の変"
    },
    {
        "question": "人類初の宇宙飛行に成功し、「地球は青かった」という名言を残した旧ソ連の宇宙飛行士は？",
        "answer": "ガガーリン"
    },
    {
        "question": "救急車のサイレンが近づくときは高く、遠ざかるときは低く聞こえる現象を何効果という？",
        "answer": "ドップラー効果"
    },
    {
        "question": "事の成り行きを案じて息をのむことを何をのむというでしょう？",
        "answer": "かたずをのむ"
    },
    {
        "question": "フランス語でケーキやお菓子を作る職人のことを何という？",
        "answer": "パティシエ（パティシエール）"
    },
    {
        "question": "植物が光エネルギーを使って二酸化炭素と水から炭水化物と酸素を作り出す作用を何という？",
        "answer": "光合成"
    },
    {
        "question": "試験などで使われる、該当するものを鉛筆などで塗りつぶして答えを記す用紙をなんという？",
        "answer": "マークシート"
    },
    {
        "question": "は虫類の仲間で昔話では浦島太郎に助けられたり、うさぎと競争をしたりした動物は？",
        "answer": "かめ"
    },
    {
        "question": "夏に旬を迎える軟体動物で、ヤリ・ホタル・モンゴなどの名前がつく動物は何？",
        "answer": "いか"
    },
    {
        "question": "沖縄の方言で「ごちゃまぜ」という意味がある、バンド「オレンジレンジ」が自身の音楽スタイルとしてあげている言葉は？",
        "answer": "チャンプルー"
    },
    {
        "question": "大人気漫画でドラマも大ヒットした「ごくせん」。さて、主人公「やんくみ」こと山口久美子の担当教科は何？",
        "answer": "数学"
    },
    {
        "question": "イギリスの天文学者の名前が付けられた、およそ７６年周期で地球に接近する彗星の名前は？",
        "answer": "ハレー彗星"
    },
    {
        "question": "初土俵から11場所と最短で入幕。ブルガリア出身の人気力士と言えば誰？",
        "answer": "琴欧州（ことおうしゅう）"
    },
    {
        "question": "２００１年結成の３人によるお笑いグループ。元力士のＨｉｒｏ（ヒロ）、ソプラノボイスのクロちゃん、リーダーの安田団長といえばそのグループ名は？",
        "answer": "安田大サーカス"
    },
    {
        "question": "15世紀にスコットランドで発祥したとされ、その理詰めの試合展開から「氷上のチェス」とも呼ばれる競技は何？",
        "answer": "カーリング"
    },
    {
        "question": "ニックネームは「しーちゃん」。トリノオリンピックでは唯一のメダル獲得者で、フィギュア界では初の金メダルに輝いた選手は？",
        "answer": "荒川静香"
    },
    {
        "question": "トリノオリンピックで金メダルを取った荒川静香の得意技として有名になったフィギュアスケートのテクニックと言えば？",
        "answer": "イナバウアー"
    },
    {
        "question": "2002年に韓国で放送されたテレビドラマで、日本でも「ヨン様ブーム」を巻き起こしたラブストーリードラマのタイトルは何？",
        "answer": "冬のソナタ"
    },
    {
        "question": "2006年が初開催で日本が初代チャンピオン。世界一を競う国別対抗野球大会のことをアルファベット３文字で何という？",
        "answer": "ＷＢＣ（ワールドベースボールクラシック）"
    },
    {
        "question": "２００６年４月にサービス開始。携帯電話などでテレビや文字情報が見られる携帯端末向け地上デジタル放送の通称をカタカナ４文字で何という？",
        "answer": "ワンセグ"
    },
    {
        "question": "決勝戦のことを英語でファイナルといいますが、では準決勝戦のことを英語で何と言うでしょう？",
        "answer": "セミファイナル"
    },
    {
        "question": "ウソをついてもよいとされている４月１日のことを何フールという？",
        "answer": "エイプリル"
    },
    {
        "question": "顔の一部分。かぎ、わし、だんごといえばどこ？",
        "answer": "鼻"
    },
    {
        "question": "たいして違いのないこと。「何の背比べ」という？",
        "answer": "どんぐり"
    },
    {
        "question": "腕の力を競い合う腕相撲。英語で言うと何でしょう？",
        "answer": "アームレスリング"
    },
    {
        "question": "小さな元手で大きな利益を得ることを「エビで何をつる」というでしょう？",
        "answer": "たい"
    },
    {
        "question": "英語で雨はレイン。では虹は何という？",
        "answer": "レインボー"
    },
    {
        "question": "１年で昼の時間が最も長い日を何という？",
        "answer": "夏至（げし）"
    },
    {
        "question": "プロ野球の２軍。ウエスタンリーグともう１つは何リーグでしょう？",
        "answer": "イースタン"
    },
    {
        "question": "犬を育てるのはブリーダー。では犬の美容師は？",
        "answer": "トリマー"
    },
    {
        "question": "美川憲一のヒット曲。何座の女でしょう？",
        "answer": "さそり"
    },
    {
        "question": "１年は３６５日ですが、２月を２９日間として１年が３６６日の年のことを特に何という？",
        "answer": "うるう年"
    },
    {
        "question": "２，３，５，７といった自分自身と１以外の約数を持たない１より大きな自然数を何という？",
        "answer": "素数"
    },
    {
        "question": "「ペンホルダー」「シェイクハンド」といったラケットの持ち方がある英語で「テーブルテニス」というスポーツは？",
        "answer": "卓球"
    },
    {
        "question": "ルルー原作の世界的大ヒットしたミュージカルの名前は「何座の怪人」でしょう？",
        "answer": "オペラ"
    },
    {
        "question": "江戸いろはがるたで「論より」といえば「証拠」ですが、「花より」といえば何？",
        "answer": "だんご"
    },
    {
        "question": "アフリカ大陸を流れる世界一長い川は何？",
        "answer": "ナイル川"
    },
    {
        "question": "三平方の定理を発見した古代ギリシャの数学者は誰？",
        "answer": "ピタゴラス"
    },
    {
        "question": "１６３７年におきた島原の乱で民衆を率いた１６歳の人物は誰？",
        "answer": "天草四郎"
    },
    {
        "question": "商売などがうまくいかず、さびれている様子を「何が鳴く」という？",
        "answer": "かんこどり"
    },
    {
        "question": "不特定多数の利用者が書き込むことが出来るインターネット上の電子掲示板をアルファベット３文字で何という？",
        "answer": "ＢＢＳ"
    },
    {
        "question": "支持する政党を持たない有権者のことを何層という？",
        "answer": "無党派層"
    },
    {
        "question": "炭酸水で水に溶けている気体と言えば何？",
        "answer": "二酸化炭素"
    },
    {
        "question": "2006年5月20日より全世界で同時公開された、主演トム・ハンクスのアメリカ映画で原作は世界的ベストセラーとなったダン・ブラウンの小説。レオナルド・ダ・ヴィンチのブームもおこったこの映画のタイトルは？",
        "answer": "ダ・ヴィンチ・コード"
    },
    {
        "question": "潜水の時やプールの授業などでおこなわれる２人１組のペアのことを何という？",
        "answer": "バディ"
    },
    {
        "question": "一般に音楽の三要素といえばリズム・メロディとあと１つは何？",
        "answer": "ハーモニー"
    },
    {
        "question": "色々な場面で雰囲気を出すために流される音楽をＢＧＭと言いますが、ＢＧＭを略さず言うと何？",
        "answer": "バックグランウンドミュージック"
    },
    {
        "question": "肉や魚を使わず植物性の材料だけで作る料理を何料理と言うでしょう？",
        "answer": "精進（しょうじん）料理"
    },
    {
        "question": "北極や南極近くで夏に見られる一日中太陽が沈まない現象を何という？",
        "answer": "白夜（びゃくや）"
    },
    {
        "question": "車に付けられる安全装備で衝突時にガスでふくらんだバッグで衝撃から身を守る装備を何バッグという？",
        "answer": "エアーバッグ"
    },
    {
        "question": "平成元年に３％で始まり、平成９年に５％に上がった税金のことを何という？",
        "answer": "消費税"
    },
    {
        "question": "１９３０年にクライド・トンボーにより発見。その後太陽系第９の惑星として扱われてきたが２００６年に惑星から除外された天体は？",
        "answer": "冥王星"
    },
    {
        "question": "具の入っていないうどんは「すうどん」、では具の入っていないオムレツは何？",
        "answer": "プレーンオムレツ"
    },
    {
        "question": "人気漫画「ＮＡＮＡ」の主人公。漢字の「奈々」は小松、ではカタカナの「ナナ」の名字は何？",
        "answer": "大崎"
    },
    {
        "question": "わさび、しょうが、とうがらしなど食べ物にそえてその味を引き立てるものを特に何という？",
        "answer": "やくみ"
    },
    {
        "question": "漫画やアニメ風のイラストを多く使う１０代の中高生を対象とした小説を特に何という？",
        "answer": "ライトノベル"
    },
    {
        "question": "つめの手入れにはかかせない「エナメルリムーバー」。漢字３文字で言うと何？",
        "answer": "除光液"
    },
    {
        "question": "事のついでに他のことをして儲けるたとえ。「いきがけの何」？",
        "answer": "だちん"
    },
    {
        "question": "マンガ巨人の星で主人公「星飛雄馬（ほしひゅうま）」のお父さんの名前は何？",
        "answer": "一徹（いってつ）"
    },
    {
        "question": "第二次世界大戦終結直後、日本にやってきた連合軍最高司令官の名前は？",
        "answer": "マッカーサー"
    },
    {
        "question": "ゴルフでパー４のホールを３打であがることを何という？",
        "answer": "バーディ"
    },
    {
        "question": "江戸時代の鎖国中、唯一貿易を許された長崎の島の名は何？",
        "answer": "出島"
    },
    {
        "question": "サイコロで６の裏は１。では３の裏は何？",
        "answer": "４"
    },
    {
        "question": "水は温度によって状態が変化しますが、それは気体、液体ともう１つは何？",
        "answer": "固体"
    },
    {
        "question": "日本国憲法で定められた唯一の立法機関は何？",
        "answer": "国会"
    },
    {
        "question": "川端康成の小説。トンネルを抜けるとそこは何だった？",
        "answer": "雪国"
    },
    {
        "question": "多数のものが四方八方に逃げる様を何の子を散らすという？",
        "answer": "くも"
    },
    {
        "question": "「石狩鍋」といえば鮭。では「てっちり」といえば何の魚の入った鍋のこと？",
        "answer": "ふぐ"
    },
    {
        "question": "ＪＲＡの場外馬券売り場。カタカナ４文字で言うと何？",
        "answer": "ウインズ"
    },
    {
        "question": "カンボジアの１２世紀に建てられた石造りの寺院と言えば「何ワット」でしょう？",
        "answer": "アンコールワット"
    },
    {
        "question": "プロ野球で２つの球団が話し合いの上で選手を交換することを何という？",
        "answer": "トレード"
    },
    {
        "question": "韓国では「虎に翼」、日本では「鬼」ではじまる、強い者がさらに強くなることわざは？",
        "answer": "鬼に金棒"
    },
    {
        "question": "病院でクランケと言えば患者のこと。ではオペは？",
        "answer": "手術"
    },
    {
        "question": "東京六大学で日本の年号が大学名に使われているのは慶応大学とあと１つはどこ？",
        "answer": "明治大学"
    },
    {
        "question": "株式会社の取締まり役が選ばれるのは何総会でしょう？",
        "answer": "株主総会"
    },
    {
        "question": "料理用語で「アルデンテ」といえばどんな料理のゆで方でしょうか？",
        "answer": "パスタ（スパゲティ）"
    },
    {
        "question": "自分では努力せず、他人をあてにして何かをすることを何本願という？",
        "answer": "他力本願"
    },
    {
        "question": "２００６年１０月２４日から始まる電話番号はそのままに、携帯電話会社を変更できる制度を何制度というでしょう？",
        "answer": "番号ポータビリティ制度"
    },
    {
        "question": "大阪名物「くいだおれ人形」の「くいだおれ太郎」が鳴らしている楽器は鐘ともう１つは何？",
        "answer": "たいこ"
    },
    {
        "question": "人民の人民による人民のための政治」を唱えたアメリカ第１６代大統領の名前は？",
        "answer": "リンカーン"
    },
    {
        "question": "３月３日は桃の節句。では５月５日は何の節句でしょう？",
        "answer": "たんごの節句"
    },
    {
        "question": "ラーメンやチャーハンなどを食べるときに使うせともののスプーンのことをなんという？",
        "answer": "れんげ"
    },
    {
        "question": "本やＣＤの売上げからその作者が受けとる著作権料のことを何税というでしょう？",
        "answer": "印税"
    },
    {
        "question": "日本で初めて人名が空港の名前に使われた、「海援隊」を設立したことでも有名な人物といえばだれ？(高知龍馬空港)",
        "answer": "坂本龍馬"
    },
    {
        "question": "身振りや表情だけで演じるせりふのない劇のことを何という？",
        "answer": "パントマイム"
    },
    {
        "question": "♪からす～なぜなくの～で始まる童謡の曲のタイトルは何？",
        "answer": "七つの子"
    },
    {
        "question": "♪迷子の迷子の子猫ちゃん～で始まる童謡の曲のタイトルは何？",
        "answer": "犬のおまわりさん"
    },
    {
        "question": "うるさい人がいないスキに一休みするということわざ。何のいぬまに洗濯というでしょう？",
        "answer": "鬼"
    },
    {
        "question": "葬式に出す電報のことを「弔電（ちょうでん）」と言うのに対して結婚式に出す電報を何という？",
        "answer": "祝電"
    },
    {
        "question": "イギリスのビールメーカーが出している世界一の記録を集めてのせた本を何ブックと言うでしょう。",
        "answer": "ギネスブック"
    },
    {
        "question": "ピーターパンがネバーランドに連れて行った女の子の名前は何？",
        "answer": "ウェンディ"
    },
    {
        "question": "滅びる寸前の状態の例え。ふうぜんの何？",
        "answer": "ともしび"
    },
    {
        "question": "名探偵明智小五郎の宿命のライバルと言えば怪人何面相でしょう？",
        "answer": "二十面相"
    },
    {
        "question": "フラッシュ、ストレート、スリーカード、フルハウスといった役があるトランプゲームといえば何？",
        "answer": "ポーカー"
    },
    {
        "question": "松坂投手や井川投手らが大リーグに移籍する際に使った入札で移籍球団を決める制度のことを何制度という？",
        "answer": "ポスティング制度"
    },
    {
        "question": "2006年のトリノオリンピックには年齢に足りないため代表資格を得られなかった女子フィギュアスケートの選手といえば誰。",
        "answer": "浅田真央"
    },
    {
        "question": "現在はお祭りなどでおこなわれる、走る馬の上から的に向かって矢をいることをなんと言う？",
        "answer": "やぶさめ"
    },
    {
        "question": "ビートたけしの最初の弟子で、２００７年に宮崎県知事選挙に当選した芸人時代の芸名がそのまんま東だった人物といえば誰？",
        "answer": "ひがしこくばる　ひでお"
    },
    {
        "question": "江戸時代の測量家で、日本全国を歩いて測量し、極めて高度な日本地図を完成させた人物といえば誰？",
        "answer": "伊能忠敬（いのうただたか）"
    },
    {
        "question": "デビューから無敗で三冠を達成するなど、圧倒的な強さをみせたが、2006年の有馬記念を最後に引退をした競走馬といえば何？",
        "answer": "ディープインパクト"
    },
    {
        "question": "アニメ「ちびまるこちゃん」でまるちゃんの名字はさくら。では友だちのたまちゃんの名字は何？",
        "answer": "ほなみ"
    },
    {
        "question": "アニメ「サザエさん」でサザエさんの名字は何？",
        "answer": "ふぐた"
    },
    {
        "question": "サッカーＪリーグの延長戦は前半後半それぞれ何分間ずつでしょう？",
        "answer": "15分"
    },
    {
        "question": "ことわざ「きゅうそ猫をかむ」猫をかんだ生き物は何？",
        "answer": "ねずみ"
    },
    {
        "question": "サッカーの勝ち負けを予想し当てるスポーツ復興くじ。通称カタカナ２文字で何とよばれているでしょうか？",
        "answer": "トト"
    },
    {
        "question": "時計の短針が１時間に動く角度は何度でしょうか？",
        "answer": "３０度"
    },
    {
        "question": "県名（都道府は含まない）の中で小文字が使われているのは「とっとり」県とあと１つはどこでしょう？",
        "answer": "兵庫"
    },
    {
        "question": "アンパンマンに登場するドキンちゃん。そのドキンちゃんが恋しているのは何マンでしょう？",
        "answer": "しょくぱんまん"
    },
    {
        "question": "金田一少年の事件簿で主人公金田一はじめの彼女の名前をフルネームで答えなさい。",
        "answer": "七瀬美雪"
    },
    {
        "question": "太陽は英語でサン、星はスター、では月はなんと言う？",
        "answer": "ムーン"
    },
    {
        "question": "安物を買って結局損をするということわざ。安物買いの何失い？",
        "answer": "銭"
    },
    {
        "question": "ドラマや映画のタイトルにもなった、江戸城で将軍の妻たちが住んだところをなんと言う？",
        "answer": "大奥"
    },
    {
        "question": "つま先で立って踊るためのバレエ用の靴のことを何シューズという？",
        "answer": "トゥ・シューズ"
    },
    {
        "question": "昔からの言い伝えで地震を起こすといわれる淡水魚といえば何？",
        "answer": "なまず"
    },
    {
        "question": "ウルトラマンが地球で闘える時間は何分間？",
        "answer": "3分"
    },
    {
        "question": "お医者さんが患者の心臓の音などを聞くために用いる道具をなんと言う？",
        "answer": "聴診器"
    },
    {
        "question": "小説の主人公で、ポアロ、ホームズといえばその職業はなに？",
        "answer": "探偵"
    },
    {
        "question": "新潟県が面する海は日本海。では広島県が面する海は何？",
        "answer": "瀬戸内海"
    },
    {
        "question": "コスプレのコスとは何の略？",
        "answer": "コスチューム"
    },
    {
        "question": "その場しのぎでごまかすことをたとえて、お茶をどうするという？",
        "answer": "にごす"
    },
    {
        "question": "童話シンデレラで王子様はどんな靴を手がかりにシンデレラを探したのでしょう？",
        "answer": "ガラスの靴"
    },
    {
        "question": "ブラックティは紅茶、ではグリーンティはなんと言う？",
        "answer": "緑茶"
    },
    {
        "question": "定職につかない人のことをフリーターといいますが、フリーターを略さずに言うと何？",
        "answer": "フリーアルバイター"
    },
    {
        "question": "家ではいばっているが外に出るとおとなしい人のことを何弁慶という？",
        "answer": "内弁慶"
    },
    {
        "question": "プリンの主な原料は卵と砂糖と何？",
        "answer": "牛乳"
    },
    {
        "question": "キャンギャルを略さずに正確に言うと何？",
        "answer": "キャンペーンガール"
    },
    {
        "question": "俗にお皿といわれる半月板がある体の部分はどこ？",
        "answer": "ひざ"
    },
    {
        "question": "アニメ天才バカボンで頭にはちまきをしているのは誰？",
        "answer": "バカボンの父"
    },
    {
        "question": "肉を食べない菜食主義者のことを英語でなんと言う？",
        "answer": "ベジタリアン"
    },
    {
        "question": "戦いにいどむときに勇み立って体が震えるのは何ぶるい？",
        "answer": "武者ぶるい"
    },
    {
        "question": "俗に「当たるも八卦、当たらぬも八卦」と言われるのは何？",
        "answer": "易（占い）"
    },
    {
        "question": "北海道と本州の間にある、演歌の曲名にも使われた海峡といえば？",
        "answer": "津軽海峡"
    },
    {
        "question": "ディズニーアニメ「ピノキオ」でピノキオが飲み込まれた大きな生き物といえば何？",
        "answer": "クジラ"
    },
    {
        "question": "山岡史郎と海原雄三（かいばらゆうざん）が料理で対決するマンガのタイトルは何？",
        "answer": "美味しんぼ（おいしんぼ）"
    },
    {
        "question": "洋服など使う繊維の「ウール」とはなんと言う動物からとった毛？",
        "answer": "羊"
    },
    {
        "question": "サンキューは英語、シェイシェイは中国語、ではグラッチェは何語？",
        "answer": "イタリア語"
    },
    {
        "question": "「ひとよひとよにひとみごろ」とは何の覚え方でしょう？",
        "answer": "ルート２"
    },
    {
        "question": "赤と白の旗を使い、その動きで文字を表すのは何信号でしょう？",
        "answer": "手旗信号"
    },
    {
        "question": "ドラムは打楽器、ではギターは何楽器？",
        "answer": "弦楽器"
    },
    {
        "question": "１９６３年にアメリカのダラスで暗殺された大統領はだれ？",
        "answer": "ジョン・F・ケネディ"
    },
    {
        "question": "黒こうじ菌で作る沖縄県特産の焼酎をなんと言う？",
        "answer": "あわもり"
    },
    {
        "question": "参議院議員の任期は６年、では衆議院議員の任期は何年？",
        "answer": "４年"
    },
    {
        "question": "お灸をすえる時に燃やす草をなんと言う？",
        "answer": "もぐさ（よもぎの葉）"
    },
    {
        "question": "アルゼンチン童話「みにくいアヒルの子」。本当は何の子だった？",
        "answer": "白鳥"
    },
    {
        "question": "折り紙で山おりの反対のことをなんと言う？",
        "answer": "谷おり"
    },
    {
        "question": "ニンニクは英語でガーリック。ではからしを英語でなんと言う？",
        "answer": "マスタード"
    },
    {
        "question": "もぐりの外科医が主人公の手塚治虫のマンガのタイトルは何？",
        "answer": "ブラックジャック"
    },
    {
        "question": "パーコレーダー、ドリップ、サイフォンといえばどんな飲み物を入れる方法でしょう？",
        "answer": "コーヒー"
    },
    {
        "question": "アニメ「アンパンマン」のジャムおじさんが飼っている犬の名前は何？",
        "answer": "チーズ"
    },
    {
        "question": "クロコダイル、アリゲリーターといったら何の動物でしょう？",
        "answer": "わに"
    },
    {
        "question": "少年の頃の名前を「清作」といい、のちに黄熱病（おうねつびょう）で亡くなった医者といえば誰？",
        "answer": "野口英世"
    },
    {
        "question": "ことわざで「罪を憎んで何を憎まず」というでしょう？",
        "answer": "人"
    },
    {
        "question": "映画音楽のサントラ盤。サントラとは何の略？",
        "answer": "サウンドトラック"
    },
    {
        "question": "百薬の長といえばお酒のこと。では百獣の王といえばその動物は何？",
        "answer": "ライオン"
    },
    {
        "question": "陸上競技でホップステップジャンプといえば何の競技でしょう？",
        "answer": "三段跳び"
    },
    {
        "question": "芝居の後、出演者を拍手で舞台に呼び戻すのは何コールという？",
        "answer": "カーテンコール"
    },
    {
        "question": "日本の１円硬貨は何と言う金属で作られているでしょう？",
        "answer": "アルミニウム"
    },
    {
        "question": "人間の乳歯が抜けた後に生える歯のことをなんと言う？",
        "answer": "永久歯"
    },
    {
        "question": "アメリカンフットボールでタッチダウンをすると何点入るでしょう？",
        "answer": "６点"
    },
    {
        "question": "わいろのことを俗に何の下、と言うでしょう？",
        "answer": "そでの下"
    },
    {
        "question": "ギリシャ神話のケンタウロス。上半身は人間。では下半身は何の動物？",
        "answer": "馬"
    },
    {
        "question": "一般的にカタツムリのツノは何本でしょう？",
        "answer": "４本"
    },
    {
        "question": "ことわざで余計なことをして不利をまねくことを何ヘビというでしょう？",
        "answer": "やぶへび"
    },
    {
        "question": "別名「花キャベツ」とも言われる野菜は何？",
        "answer": "カリフラワー"
    },
    {
        "question": "俗においしいものを食べると落ちそうになる体の一部は何？",
        "answer": "ほっぺた"
    },
    {
        "question": "名古屋の名物で平たく打ったうどんをなんと言う？",
        "answer": "きしめん"
    },
    {
        "question": "東京・浅草寺の入り口にある大きなちょうちんが下がっている門の名前は何？",
        "answer": "雷門"
    },
    {
        "question": "ゴルフで各ホール第一打目のことを特に何ショットと言うでしょう？",
        "answer": "ティショット"
    },
    {
        "question": "ジャック・クイーン・キングといえばトランプ。では鹿・イノシシ・チョウチョといえば何？",
        "answer": "花札"
    },
    {
        "question": "国立大学を一般受験する人は受ける全国一斉テストのことを何試験というでしょう？",
        "answer": "センター試験"
    },
    {
        "question": "人体の中で外側をエナメル質がおおっているのはどこ？",
        "answer": "歯"
    },
    {
        "question": "陸上でリレー競技の最後の走者のことをなんと言う？",
        "answer": "アンカー"
    },
    {
        "question": "他人の物が良く見えてしまうたとえ。「となりの何は青い」という？",
        "answer": "しばふ"
    },
    {
        "question": "ロブスターといえばえびの一種。ではオイスターといえば何？",
        "answer": "かき（貝）"
    },
    {
        "question": "日本の年号で大正は１５年まで。では昭和は何年まででしょう？",
        "answer": "６４年"
    },
    {
        "question": "外見よりも中身が大事という意味のことを「ボロを着てても心は」何？",
        "answer": "にしき"
    },
    {
        "question": "芥川賞と同時に受賞者が発表される文学賞といえば何？",
        "answer": "直木賞"
    },
    {
        "question": "ことわざで「あぶらあげを盗んだり」「タカを生んだり」する鳥は何？",
        "answer": "とんび"
    },
    {
        "question": "ラジオのＤＪ。このＤＪを略さずに言うと何？",
        "answer": "ディスクジョッキー"
    },
    {
        "question": "牛肉で脂肪がアミの目状に入った肉を何ふり肉というでしょう？",
        "answer": "しもふり肉"
    },
    {
        "question": "アニメでヤマトといえば宇宙戦艦。ではガンダムといえば何？",
        "answer": "機動戦士"
    },
    {
        "question": "英語ではサンフラワーという、夏を代表する花といえば何？",
        "answer": "ひまわり"
    },
    {
        "question": "いい間違いなどを指摘して相手をやりこめることを俗に何をとるというでしょう？",
        "answer": "あげあし"
    },
    {
        "question": "ピン芸人のブームの火付け役にもなった「ゲッツ！」という決め言葉がブレークした芸能人は誰？",
        "answer": "ダンディ坂野"
    },
    {
        "question": "原曲はスコットランド民謡「オールド・ラング・サイン」。日本では卒業式や閉店を知らせるときなどでおなじみの曲のタイトルは？",
        "answer": "蛍の光"
    },
    {
        "question": "たくや、かずやの二人組で「ちょっと、ちょっとちょっと」というセリフが人気となった双子のコンビといえば何？",
        "answer": "ザ・たっち"
    },
    {
        "question": "アメリカ合衆国と陸続きの国はメキシコとあと１つはどこの国でしょう？",
        "answer": "カナダ"
    },
    {
        "question": "のきしたなどに出来る物で、漢字で氷の柱と書く物を何という？",
        "answer": "つらら"
    },
    {
        "question": "テニスや卓球などで球の打ち合いが続くことをなんと言う？",
        "answer": "ラリー"
    },
    {
        "question": "世界的に有名な映画祭が開かれる南フランスのリゾート地はどこ？",
        "answer": "カンヌ"
    },
    {
        "question": "あんずを使って牛乳とカンテンで固めた中華デザートを何豆腐という？",
        "answer": "あんにん豆腐"
    },
    {
        "question": "ことわざで非常に危険をおかすたとえ。何の尾を踏むというでしょう？",
        "answer": "とら"
    },
    {
        "question": "昔話サルカニガッセンで猿が交換したのは柿の種と何？",
        "answer": "おにぎり"
    },
    {
        "question": "敵に襲われると異臭を放つ色が白と黒のイタチ科の動物は？",
        "answer": "スカンク"
    },
    {
        "question": "したしみなどを伝える時に片目をつむるおこないのことをカタカナ４文字でなんと言う？",
        "answer": "ウインク"
    },
    {
        "question": "森高千里の曲の中にも出てくることわざ。臭いものには何をしろ、というでしょう？",
        "answer": "ふた"
    },
    {
        "question": "コーヒーはコーヒー豆。ではチョコレートは何豆から作られるでしょう？",
        "answer": "カカオ"
    },
    {
        "question": "アニメ巨人の星で父・星一徹がひっくり返すことでも知られる家具といえば何？",
        "answer": "ちゃぶ台"
    },
    {
        "question": "学校などで無遅刻無欠席を達成することを何賞というでしょう？",
        "answer": "皆勤賞"
    },
    {
        "question": "2007年の流行語大賞にもノミネートされた「そんなの関係ねえ」というフレーズがヒットし、ブレークした芸人といえば誰？",
        "answer": "小島よしお"
    },
    {
        "question": "自叙伝「ホームレス中学生」が100万部突破と評判を呼んだお笑いコンビ「麒麟（きりん）」川島明（あきら）の相方は誰？",
        "answer": "田村　裕（ひろし）"
    },
    {
        "question": "バトミントン選手としては異例の公式写真集を発売した潮田（しおた）、小椋のペアのことを通称何と言うでしょう？",
        "answer": "オグシオ"
    },
    {
        "question": "独自のポーズ「どんだけ～」が人気となり、CDデビューも果たしたメイクアップアーティストは誰？",
        "answer": "IKKO"
    },
    {
        "question": "15歳でアマチュア優勝と一躍時の人となったゴルファーでハニカミ王子として人気となった人物は誰？",
        "answer": "石川遼"
    },
    {
        "question": "ビリー隊長の指導の元、軍隊式のハードな運動で脂肪を落とすエクササイズDVDのタイトルは何？",
        "answer": "ビリーズ・ブートキャンプ"
    },
    {
        "question": "「やぶからスティック」「寝耳にウオーター」など独特の言葉がうけて人気が再燃した人物は誰？",
        "answer": "ルー大柴"
    },
    {
        "question": "２００７年、「おしりとおしりでおしり合い」日本を元気にする脳天気ヒップポップソング!とのキャッチフレーズでＣＤを発売したＮＨＫみんなの歌のコーナーから生まれた曲のタイトルは何？",
        "answer": "おしりかじり虫"
    },
    {
        "question": "昔話「うらしまたろう」でうらしまたろうが玉手箱をもらったお城のなまえはなに？",
        "answer": "竜宮城"
    },
    {
        "question": "2007年の紅白歌合戦に出演した総勢48人の秋葉原をホームグラウンドにした大型ユニットといえば？",
        "answer": "ＡＫＢ４８（エーケービー フォーティエイト）"
    },
    {
        "question": "１６３７年に起きた島原の乱の指導者は誰でしょう？",
        "answer": "天草四郎"
    },
    {
        "question": "出雲地方の民謡でどじょうすくいの躍りで有名な民謡は何？",
        "answer": "安来節"
    },
    {
        "question": "北海道日本ハムファイターズのダルビッシュ有投手の父親はどこの国の出身でしょう。",
        "answer": "イラン"
    },
    {
        "question": "江戸時代、参勤交代の制度を定めた江戸幕府３代将軍は誰？",
        "answer": "徳川家光"
    },
    {
        "question": "童話「みにくいアヒルの子」。結局主人公はアヒルではなく何の鳥だったでしょう？",
        "answer": "白鳥"
    },
    {
        "question": "「鼻」「蜘蛛の糸」「羅生門」などの作品を書いた文豪は誰？",
        "answer": "芥川龍之介"
    },
    {
        "question": "右手にたいまつを挙げていることで有名な元々はフランスからの贈り物というニューヨークの象徴とも言える像の名は？",
        "answer": "自由の女神"
    },
    {
        "question": "２００７年に日本版が発売された、「三つ星」評価付きの旅行ガイドブックのことを何ガイドという？",
        "answer": "ミシュラン"
    },
    {
        "question": "野球はバット、卓球はラケット、では「はねつき」は何？",
        "answer": "はごいた"
    },
    {
        "question": "警護する人を命がけで守ることを使命とした、ドラマも大ヒットしたＳＰ。さて、このＳＰとは何の略でしょう？",
        "answer": "セキュリティ・ポリス"
    },
    {
        "question": "内臓脂肪型肥満によって、さまざまな病気が引き起こされやすくなった状態を『何症候群』というでしょう？",
        "answer": "メタボリック"
    },
    {
        "question": "1チーム7人でその内1人がキーパー。プレーの激しさから、「球技の格闘技」とも言われ、２００８年にはオリンピック予選のやり直しや宮崎大輔選手の活躍で注目を集めた球技は？",
        "answer": "ハンドボール"
    },
    {
        "question": "１８６８年に明治政府の政治方針として出されたのは何か条の御誓文でしょう？",
        "answer": "５箇条"
    },
    {
        "question": "１８８９年に制定されたわが国最初の憲法は何というでしょう？",
        "answer": "大日本帝国憲法"
    },
    {
        "question": "「学問のすすめ」で人間の平等と自立を説いた、１万円札の肖像画としても有名な人物は誰？",
        "answer": "福沢諭吉"
    },
    {
        "question": "以前マナー講師の仕事をしていたという経歴があるホップ・ステップ・ジャンピングーなどのギャグが人気の女性芸人は誰？",
        "answer": "エド・はるみ"
    },
    {
        "question": "未成年者のたばこの購入防止を期待されて導入された、たばこの自動販売機で成人識別をする際に必要なカードをなんと言う？",
        "answer": "タスポ"
    },
    {
        "question": "チェックは格子模様、ではドットは何模様という？",
        "answer": "水玉模様"
    },
    {
        "question": "英語で男優はアクター、では女優はなんと言う？",
        "answer": "アクトレス"
    },
    {
        "question": "自転車をこぐところはペダル、では座るところをカタカナ３文字でなんと言う？",
        "answer": "サドル"
    },
    {
        "question": "サッカーのプロリーグ、ドイツはブンデスリーガ、ではイタリアはなんと言う？",
        "answer": "セリエＡ"
    },
    {
        "question": "子どもの成長を祝う儀式で１１月１５日におこなわれるものをなんと言う？",
        "answer": "七五三"
    },
    {
        "question": "柔道で体重制限無しのクラスをなんと言う？",
        "answer": "無差別級"
    },
    {
        "question": "外国留学で現地の家族の一員となって生活することをなんと言う？",
        "answer": "ホームステイ"
    },
    {
        "question": "他人を軽々しく信用してはいけないという意味のことわざ。人をみたら何と思えという？",
        "answer": "泥棒"
    },
    {
        "question": "童謡おさるのかごやで、かごに乗せたお客の動物は何？",
        "answer": "きつね"
    },
    {
        "question": "人間の顔でまゆ毛とまゆ毛の間をなんと言う？",
        "answer": "眉間（みけん）"
    },
    {
        "question": "悪い虫がつかないように大事に大事に育てられた娘を何娘という？",
        "answer": "箱入り娘"
    },
    {
        "question": "月の表面にある円形のくぼみを何と言う？",
        "answer": "クレーター"
    },
    {
        "question": "ジュニアという言葉に対して５０代６０代の年長者を何と言う？",
        "answer": "シニア"
    },
    {
        "question": "ガリレオが物を落とす実験をしたイタリアの傾いた塔といえば何？",
        "answer": "ピサの斜塔"
    },
    {
        "question": "義経と弁慶が闘ったとされる京都の橋の名前をなんと言う？",
        "answer": "五条大橋"
    },
    {
        "question": "小説「太陽の季節」の著者で参議院、衆議院の議員を経て大臣も経験。１９９９年に東京都の知事にも当選した人は誰？",
        "answer": "石原慎太郎"
    },
    {
        "question": "オリンピックの開会式の選手入場では一番最初に入場することになっている、オリンピックの発祥の地といわれる国は？",
        "answer": "ギリシア"
    },
    {
        "question": "北京オリンピックでは１００ｍ平泳ぎ、２００ｍ平泳ぎと２種目で金メダルを獲得した日本の競泳選手といえば？",
        "answer": "北島康介（こうすけ）"
    },
    {
        "question": "フィギュアスケートや体操などでも行われる勝ち負け関係なしでおこなわれる特別実演のことをなんという？",
        "answer": "エキシビション"
    },
    {
        "question": "２００８年に公開された映画で、海沿いの街を舞台に「人間になりたい」と願う魚の子と5歳児の少年・宗介の物語といえばそのタイトルは？",
        "answer": "崖の上のポニョ"
    },
    {
        "question": "おもに尿検査などをしてスポーツ選手が競技能力や成績を上げるために禁止薬物などを不正に使用することを検査することを何検査というでしょう？",
        "answer": "ドーピング検査"
    },
    {
        "question": "伝説の生き物「かっぱ」の大好物とされている、うり科の野菜といえば何？",
        "answer": "きゅうり"
    },
    {
        "question": "春の七草の一つで別名ぺんぺん草と呼ばれるものをなんと言う？",
        "answer": "なずな"
    },
    {
        "question": "本などの出版物で、本人になりかわって書く人のことを何ライターというでしょう？",
        "answer": "ゴーストライター"
    },
    {
        "question": "こんぼう、ボール、リボン、ロープを使う屋内競技といえば何？",
        "answer": "新体操"
    },
    {
        "question": "野球でスコアと言ったら得点のこと。ではオーケストラでスコアと言ったら何のことでしょう？",
        "answer": "楽譜（譜面）"
    },
    {
        "question": "時は金なり、英語で言うと何？",
        "answer": "タイムイズマネー"
    },
    {
        "question": "サッカーのプロリーグはJリーグ。ではバレーボールのプロリーグをなんと言う？",
        "answer": "Vリーグ"
    },
    {
        "question": "♪ちっちゃなころから悪がきで～ さてこれは何の子守唄？",
        "answer": "ギザギザハートの子守唄"
    },
    {
        "question": "日本人初の宇宙飛行士といえばずばり誰？",
        "answer": "向井千秋"
    },
    {
        "question": "国民の祝日が無い月は２つあります。何月と何月でしょう？",
        "answer": "６と８"
    },
    {
        "question": "山口百恵のヒット曲。漢字で秋に桜と書いて何と読む？",
        "answer": "コスモス"
    },
    {
        "question": "さくら鍋といえば馬肉。ではぼたん鍋といえば何の肉？",
        "answer": "いのしし"
    },
    {
        "question": "人気のまんが「ドラエモン」。ひらがなで書くのはどの部分でしょう。",
        "answer": "えもん"
    },
    {
        "question": "かえるの子はおたまじゃくし。ではトンボの子は何？",
        "answer": "やご"
    },
    {
        "question": "赤ちゃんがはじめて入るお風呂のことをなんと言う？",
        "answer": "産湯（うぶゆ）"
    },
    {
        "question": "野球でミットを使う２つのポジションはどことどこ？",
        "answer": "キャッチャーとファースト"
    },
    {
        "question": "ドラゴンクエストやファイナルファンタジーなどのゲームをＲＰＧといいますが、このＲＰＧって何の略？",
        "answer": "ロールプレイングゲーム"
    },
    {
        "question": "北島三郎の代表曲「与作」。与作は木を切る、そのとき女房は何をするでしょう？",
        "answer": "はたを織る"
    },
    {
        "question": "出産のお手伝いをするのは産婆（さんば）。ではブラジルの首都はどこ？",
        "answer": "ブラジリア"
    },
    {
        "question": "音楽の父といえばバッハ。ではピアノの詩人といえば誰？",
        "answer": "ショパン"
    },
    {
        "question": "指にあるのは指紋。では声にあるのは何？",
        "answer": "声紋（せいもん）"
    },
    {
        "question": "飲みもののジンジャーエール。ジンジャーって何のことでしょう？",
        "answer": "しょうが"
    },
    {
        "question": "人気司会者でギネス記録にも認定された本名を「みのりかわのりお」といえばこの人はだれ？",
        "answer": "みのもんた"
    },
    {
        "question": "俗に「人事を尽くして何を待つ」という？",
        "answer": "天命"
    },
    {
        "question": "へのへのもへじ。鼻をあらわす文字は何？",
        "answer": "も"
    },
    {
        "question": "ティーンエイジャーといったら何歳から何歳までのことを言うでしょう？",
        "answer": "１３から１９"
    },
    {
        "question": "俗に「鬼も１８、番茶も何」？",
        "answer": "でばな"
    },
    {
        "question": "焼肉でハツと言えば心臓。ではレバーはどこの部分でしょう？",
        "answer": "肝臓"
    },
    {
        "question": "人気お笑いコンビのロンドンブーツ１号２号の亮（りょう）と淳（あつし）、二人の名字は何？",
        "answer": "田村"
    },
    {
        "question": "マニアが集める「トレカ」と言ったら略さずに言うと何？",
        "answer": "トレーディングカード"
    },
    {
        "question": "オーストラリアにある世界最大の一枚岩と言えば何？",
        "answer": "エアーズロック"
    },
    {
        "question": "アメリカ大統領選挙が行われる曜日は必ず決まっていますが、何曜日でしょう？",
        "answer": "火曜日"
    },
    {
        "question": "ご飯の炊き方。「始めちょろちょろ中ぱっぱ。あかごが泣くとも何取るな」という？",
        "answer": "ふた"
    },
    {
        "question": "有名人をスクープするため、しつこく狙うことで、イタリア語で「しつこい虫」という意味の言葉は何？",
        "answer": "パパラッチ"
    },
    {
        "question": "靴の底はソールと言いますが、では靴のかかとはなんと言う？",
        "answer": "ヒール"
    },
    {
        "question": "めぐみとしあき、いしづかひでひこ、といえば２人のコンビ名は何？",
        "answer": "ホンジャマカ"
    },
    {
        "question": "スープなどに入っているパンを揚げたものをなんと言う？",
        "answer": "クルトン"
    },
    {
        "question": "英語で「ダンデライオン」という春を代表する花は何？",
        "answer": "たんぽぽ"
    },
    {
        "question": "土地の面積を表す際に「坪（つぼ）」という単位を使いますが、１坪はタタミ何畳分でしょう？",
        "answer": "２畳"
    },
    {
        "question": "ボクサーが手にはめるのはグローブ。では口にはめるのは何？",
        "answer": "マウスピース"
    },
    {
        "question": "ディズニー映画の主人公で英語で「スノーホワイト」といえば誰？",
        "answer": "白雪姫"
    },
    {
        "question": "俗に長靴の形をしていると言われるヨーロッパの国はどこ？",
        "answer": "イタリア"
    },
    {
        "question": "クリスマスツリーに普通使われる木の種類は何の木でしょう？",
        "answer": "もみの木"
    },
    {
        "question": "金字塔とも呼ばれるエジプトの巨大な建造物をなんと言う？",
        "answer": "ピラミッド"
    },
    {
        "question": "自動車のラリー競技で助手席に座り指示を出す人のことを英語でなんと言う？",
        "answer": "ナビゲーター"
    },
    {
        "question": "ピアノ三重奏。ピアノとチェロともう１つは何？",
        "answer": "バイオリン"
    },
    {
        "question": "生け花で花をいける針の山をなんと言う？",
        "answer": "けんざん"
    },
    {
        "question": "通称ユニオンジャック。どこの国の旗のことでしょう？",
        "answer": "イギリス"
    },
    {
        "question": "大相撲の三賞。殊勲賞と敢闘賞とあと１つは何？",
        "answer": "技能賞"
    },
    {
        "question": "日本の県名で春夏秋冬いずれかの漢字が使われているのは何県？",
        "answer": "秋田県"
    },
    {
        "question": "最高責任者を表す言葉で、野球はコミッショナー、ではサッカーは何？",
        "answer": "チェアマン"
    },
    {
        "question": "とりの市の名物で幸運をかき集めると言われる縁起物といえば何？",
        "answer": "くまで"
    },
    {
        "question": "スポーツで地元ですることをホームと言うのに対し敵地ですることをなんと言う？",
        "answer": "アウェー"
    },
    {
        "question": "ヨーロッパで赤ちゃんを運んでくると言われる鳥は何？",
        "answer": "こうのとり"
    },
    {
        "question": "じゃんけんでチョキに勝ってグーに負けないのは何？",
        "answer": "グー"
    },
    {
        "question": "将棋のコマは８種類、ではオセロのコマは何種類でしょう？",
        "answer": "１種類"
    },
    {
        "question": "車やバイクなどのエンジンの回転数を示すのは何メーターでしょう？",
        "answer": "タコメーター"
    },
    {
        "question": "子馬の尻尾と言う意味がある女性がする髪型はなに？",
        "answer": "ポニーテール"
    },
    {
        "question": "王貞治の一本足打法。鳥に例えると何でしょう？",
        "answer": "フラミンゴ"
    },
    {
        "question": "浜崎あゆみのデビュー曲のタイトルでもある、自分の感情を表に出さないことを何フェイスと言うでしょう？",
        "answer": "ポーカーフェイス"
    },
    {
        "question": "伝説上の動物「ユニコーン」。ツノは何本でしょう。",
        "answer": "１本"
    },
    {
        "question": "アラビアンナイトで７回航海に出た若者の名前は何？",
        "answer": "シンドバッド"
    },
    {
        "question": "日本の県名で濁音で始まる２つの県は群馬県と何県？",
        "answer": "岐阜"
    },
    {
        "question": "スキーですべったあとに雪の上に出来るあとをなんと言う？",
        "answer": "シュプール"
    },
    {
        "question": "ベリーロール、背面とびといえばどんな競技でしょう？",
        "answer": "走り高跳び"
    },
    {
        "question": "プロ野球のシーズンオフのことをある暖房器具に例えて何リーグという？",
        "answer": "ストーブリーグ"
    },
    {
        "question": "新聞を切り抜くのはスクラップ、では携帯電話につけるひも及びアクセサリーをなんと言う？",
        "answer": "ストラップ"
    },
    {
        "question": "成長に応じて名前が変わる魚のことをなんと言うでしょう？",
        "answer": "出世魚"
    },
    {
        "question": "裏返しにしても着ることが出来る服のことを英語でなんと言う？",
        "answer": "リバーシブル"
    },
    {
        "question": "ＩＯＣ国際オリンピック委員会の本部がある、中立でおなじみの国はどこ？",
        "answer": "スイス"
    },
    {
        "question": "お化粧はメイクアップ、では着飾るのは何アップという？",
        "answer": "ドレスアップ"
    },
    {
        "question": "お笑い芸人、鳥居みゆきのギャグでも知られる、野球でピッチャーが投げると同時にランナーが次の塁に走り出し、バッターが打つ戦術のことをなんと言う？",
        "answer": "ヒットエンドラン"
    },
    {
        "question": "堂本光一、堂本剛の2人で構成される男性アイドルデュオ「キンキキッズ」のデビュー曲は何の少年でしょう？",
        "answer": "ガラス"
    },
    {
        "question": "パスポートの記号で男性はＭ、では女性は何？",
        "answer": "Ｆ"
    },
    {
        "question": "世界三大スープで辛いスープのタイ料理と言えば何？",
        "answer": "トムヤムクン"
    },
    {
        "question": "西遊記に登場する孫悟空の乗り物と言えばどんな雲でしょう？",
        "answer": "きんと雲"
    },
    {
        "question": "プロレスで1対1で戦うことをシングルマッチというのに対し、２人１組で戦うことを何というでしょう？",
        "answer": "タッグマッチ"
    },
    {
        "question": "英語で「カレイドスコープ」という、内部に鏡を張った筒を通して、動くビーズなどを見ることで楽しむおもちゃを何という？",
        "answer": "万華鏡"
    },
    {
        "question": "プロ野球で２００７年からセ・リーグ、パ・リーグともに採用した、レギュラーシーズンの上位３チームによる日本シリーズ出場権を争うゲームの名称を何シリーズと言うでしょう？",
        "answer": "クライマックスシリーズ"
    },
    {
        "question": "バレーボール日本代表の「高橋みゆき」選手は全日本代表ユニフォームのシャツネームに名前ではなく、チームメートからつけられたニックネームをつけていますが、何とつけているでしょう？",
        "answer": "ｓｈｉｎ（しん）"
    },
    {
        "question": "次の特徴があるオリンピック種目は何でしょう。「選手の男女が区別されない唯一の競技」「人間以外の動物を使用する唯一の種目」",
        "answer": "馬術"
    },
    {
        "question": "２００８年４月１２日に最後の航海を終えて帰国した南極観測船の名前は何？",
        "answer": "しらせ"
    },
    {
        "question": "２００８年４月１５日に決定したものの物議をかもした平城遷都１３００年祭のマスコットキャラクターの愛称は何？",
        "answer": "せんとくん"
    },
    {
        "question": "２００８年４月１６日初めて内部が公開された北京オリンピックのメインスタジアムの愛称は何？",
        "answer": "鳥の巣"
    },
    {
        "question": "２００８年４月１日に始まった７５歳以上の高齢者を対象とする医療制度は何医療制度？",
        "answer": "後期高齢者（長寿）"
    },
    {
        "question": "２００８年４月７日１２年ぶりの現役復帰を宣言した女子プロテニス選手は？",
        "answer": "クルム伊達公子（だてきみこ）"
    },
    {
        "question": "２００８年５月１日に１ヶ月の休止期間を経て復活したガソリン税などに適用される税率は何税率？",
        "answer": "暫定"
    },
    {
        "question": "２００８年５月２６日日本人最高齢となる７５歳でエベレスト登頂に成功した登山家は？",
        "answer": "三浦雄一郎"
    },
    {
        "question": "２００８年５月６日に日本を公式訪問した中国の国家主席は誰？",
        "answer": "こきんとう"
    },
    {
        "question": "２００８年６月３０日オリコンの演歌・歌謡チャートでデビュー曲「ギロッポン」が初登場第１位となった歌手は？",
        "answer": "鼠先輩"
    },
    {
        "question": "２００８年６月６日に開幕した競泳のジャパンオープンで１６の日本新記録を生み出したイギリスに本社を置くスピード社の水着の名前は？",
        "answer": "レーザーレーサー"
    },
    {
        "question": "２００８年４月１０日に日本への立ち寄り後、アメリカ合衆国を訪問したチベット仏教最高指導者は？",
        "answer": "ダライ・ラマ14世"
    },
    {
        "question": "２００８年５月１９日にその年のおおみそかをもってバンド活動を休止することを発表した日本を代表するバンドといえば？。",
        "answer": "サザンオールスターズ"
    },
    {
        "question": "２００８年７月１７日に引退を表明した日米プロ野球通算２０１勝を記録したドクターＫの異名も持つトルネード投法で有名となった投手は誰？",
        "answer": "野茂英雄"
    },
    {
        "question": "童謡「犬のおまわりさん」で、困ってしまったのは誰？",
        "answer": "犬のおまわりさん"
    },
    {
        "question": "２００８年７月２３日、日本で発売されたハリーポッターシリーズ最終巻のタイトルはハリーポッターと何？",
        "answer": "死の秘宝"
    },
    {
        "question": "２００８年７月４日、運用が開始されたデジタル放送のコピーの回数を１０回までとする制度を何という？",
        "answer": "ダビング１０"
    },
    {
        "question": "２００８年７月７日、この日開幕したサミット、主要国首相会議の舞台となった北海道の湖はどこ？",
        "answer": "洞爺湖（とうやこ）"
    },
    {
        "question": "２００８年７月８日に閉店した道頓堀の名物料理屋さんで、入り口にある人形も有名なお店の名前は？",
        "answer": "くいだおれ"
    },
    {
        "question": "北京オリンピックソフトボール決勝トーナメント３試合で４１３球を投げ抜き、金メダル獲得の大きな力となった日本代表のエースと言えば？",
        "answer": "上野由岐子（うえのゆきこ）"
    },
    {
        "question": "ひらがな１文字で表現できる液体は「酢」と「血」とあと１つは何？",
        "answer": "湯"
    },
    {
        "question": "北京オリンピックの開会式で日本選手団の旗手を務めた卓球女子の選手は誰？",
        "answer": "福原愛"
    },
    {
        "question": "２００８年９月アメリカ共和党の全国大会で大統領候補に正式指名された上院議員は誰？",
        "answer": "ジョン・マケイン"
    },
    {
        "question": "シドニーオリンピックでは女子マラソンで金メダルを獲得したものの、体力の限界を理由として２００８年１０月競技者生活からの現役引退を発表した選手は誰？",
        "answer": "高橋尚子"
    },
    {
        "question": "２００８年１１月アメリカ大統領選挙で黒人では史上初のアメリカ大統領に当選した人物とは？",
        "answer": "バラク・オバマ"
    },
    {
        "question": "２００８年１１月、関取「安馬（あま）」が大関に昇進したのをきっかけに、しこ名を何に変更したのでしょう？",
        "answer": "日馬富士（はるまふじ）"
    },
    {
        "question": "２位、３位の選手がドーピングにより失格となり、北京オリンピック銅メダル獲得となった男子ハンマー投げの選手といえば誰？",
        "answer": "室伏広治（むろふしこうじ）"
    },
    {
        "question": "クイズ番組「ヘキサゴン２」の番組内で結成された「つるのたけし」「のくぼ なおき」「かみじ ゆうすけ」の３人ユニットの名前は何？ ",
        "answer": "羞恥心"
    },
    {
        "question": "バレーボールでスパイクのためのトスを上げる役目の選手のことを何という？",
        "answer": "セッター"
    },
    {
        "question": "映画の俳優の代わりに身代わりになって危険なシーンを演じる役の人のことを何という？",
        "answer": "スタントマン"
    },
    {
        "question": "イギリスの作家コナンドイルが生んだ、助手はワトソンといえばその名探偵の名は何？",
        "answer": "シャーロック＝ホームズ"
    },
    {
        "question": "飼い犬などの毛を刈り込んだり、形を整えたりする技術者のことを何という？",
        "answer": "トリマー"
    },
    {
        "question": "イタリア・ミラノのサンタ・マリア・デッラ・グラツィ教会にある、キリストと弟子達の様子が描かれているダ＝ヴィンチの壁画は何？",
        "answer": "最後の晩餐"
    },
    {
        "question": "その献身的な介護から「クリミアの天使」と呼ばれたイギリスのナースといえば誰？",
        "answer": "ナイチンゲール"
    },
    {
        "question": "スキー場や道路などで雪が凍結して氷のように固まったところを何という？",
        "answer": "アイスバーン"
    },
    {
        "question": "日本三景のうち、股の下から覗いてみると、より美しいといわれるのはどこ？",
        "answer": "あまのはしだて"
    },
    {
        "question": "自分自身の美しさを感じたり酔いしれたりする人のことをギリシャ神話の登場人物にちなんでなんという？",
        "answer": "ナルシスト"
    },
    {
        "question": "「すいきんちかもく」と言えば惑星の覚え方。では「西むくさむらい」といえば何の覚え方？",
        "answer": "３１日でない月の覚え方（２４６９、侍＝士＝十一＝１１）"
    },
    {
        "question": "音を立てずに歩くのに役立つ、ネコの足の裏にある丸くて柔らかく毛のない部分のことを何という？",
        "answer": "肉球"
    },
    {
        "question": "昭和２５年生まれ、身長１m、体重１５ｋｇ、永遠に６才というお菓子メーカー不二家のマスコットキャラクターは何？",
        "answer": "ペコちゃん"
    },
    {
        "question": "誕生日は１１月１日。イギリスで生まれ、血液型はＡ型。双子の妹もいて、身長はリンゴ５こ分、体重はリンゴ３こ分といえばこのキャラクターの名は何？",
        "answer": "キティ（キティ　ホワイト）"
    }
]